<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://MyAbricotine.github.io</id>
    <title>秋绮罗</title>
    <updated>2023-03-13T03:24:01.150Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://MyAbricotine.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://MyAbricotine.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>《拜占庭晚报》</subtitle>
    <logo>https://MyAbricotine.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://MyAbricotine.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, 秋绮罗</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】弦外知音]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-xian-wai-zhi-yin/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-xian-wai-zhi-yin/">
        </link>
        <updated>2023-01-13T08:40:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>解雨臣往后三十年都能想起当家的那天晚上。 那天夜里下着大雨，但家里到处是血腥味。虽然他一点血都没有发现。</p>
<p>他坐着，觉得一切都发生得很奇怪，他的影子附在石砖上，不再影影绰绰，像准备死去了，那么老那么静。接着霍秀秀就在狂风光电里从二道门走进来，湿发馁在双肩，旗袍盘扣悬着一支峨嵋刺。风太大，峨嵋刺竟然有点飘飘荡荡。她在大雨中蹲下来，悠闲拨动鱼池之水，白鱼闻见气味便来吻她的手，把指缝的碎肉血渍吃空了。</p>
<p>解雨臣抱膝坐在雨廊底下，他还很小，大脑容不下特别多的场面，所以霍家女那种狼藉又有股奇异的从容不迫将他彻底摄住了。他不甘心但无奈等着她的救援。</p>
<p>世界如瀑，干燥陆地真不知道往何处去……</p>
<p>霍秀秀迤迤走，一路走一路点灯，廊檐下的缂丝宫灯被她触碰之后，雨夜中次第发光。</p>
<p>她走过来，在解雨臣头上湿淋淋揉一把:“想什么呢，小孩儿。”情态很懒。解雨臣的英俊还没有掸开，脸像个小姑娘，睫毛密得心事重重。</p>
<p>他用肯定句断案:“霍秀秀你又去杀人了。”</p>
<p>霍秀秀根本不理，随便他的心思抛进黑洞里去。她从领口取下一支香烟，剥下保鲜膜后升进灯窟里点燃，完全不在乎他能不能闻烟味。</p>
<p>这种没素质对解雨臣来说却是有素质的平等，他早就闻惯了沙龙烟气，知道烟气吹出去是温柔缄默的冰蓝。霍秀秀噙着烟想事情时便很松弛，眼光木然，脸容静且苍白，令他起了一种在晴夜里看月亮的奇怪心情。</p>
<p>“血没擦干净。”他说。</p>
<p>下半晚了，天气清凉。她把峨嵋刺从胸口取下来仔细看了一眼，铁器还是铁器，压根没有血斑。解雨臣又诈她，这混小子。霍秀秀这才啧道:“没礼貌，要叫姐姐。”</p>
<p>“霍秀秀。”解雨臣固执地喊她全名。姐姐，一个姐姐，两个字。怪不得商兵怕秀才，文字是这么可怕的事。独独两个字就会割断很多潜在联系。他知道言语规则绝不能打破。</p>
<p>而且这接班人也太狂妄了，她自己尚是个青少女，处处还要占他便宜，解雨臣心里想。霍秀秀正转过脸来对着他笑。他因此再度感到一种年龄所限的困苦。她是这样一个狐狸美貌的少女:身段发育得很玲珑，同样头骨底下也有玲珑的心计运转，大脑里算盘珠玉四溅的飞。这种长相但凡换一个稍逊色的家庭背景都会极度危险。漂亮女人在这世上抓牢权力多半只是为了体面的活，但有时候甚至连体面都奢求。</p>
<p>霍秀秀一眼看清他内心的牵绊递增回涌:“我出门的时候，我奶奶告诉我，这是一个流血的天气，我就知道我该做什么了。”她说，那种似计算的狡黠裹挟上他。</p>
<p>“我不会可怜你，现在轮到你了。我们都是这样活下来的。”</p>
<p>这一瞬间他忽然闻到了血腥味，事情似乎变得颠危。他的年岁随贯通出院墙的水流与冷血一起急急流走了，人迅速长大。解雨臣感到仿佛原本有一个在远处的自己被拽到近前，站在生命鸿沟之前，两个同样的眉弓同样的眼都在说:“我明白了。”都同海里月光那样静，彼此的生命像一个诗句互文。</p>
<p>他默默想道:“我明白了。”曾修习过的经史和帝王心术突然在耳边嗡鸣起来。雨夜，在有血的雨夜里。</p>
<p>真可怕，但这就是你的命运。不害别人也有别人来害你。他们要的东西我不在乎，但即使双手奉送出去我也会上绞刑架。凭什么？我从来都不想杀人，可别人要杀我，明明已经这个年代……</p>
<p>霍秀秀已经转过脸去抽烟。她这种人是不会安慰他的，她是霍家蛊罐里最后的那一只王虫。此刻要丈量他苦痛的程度，还要平衡着那股介于长辈训诫和平辈打闹之间的关心——细微之尽的情绪追捕正是她赖以生存的天赋，风起于青之末。</p>
<p>她的笑声还没有散开，零零如撞玉。那是欺侮同类的笑声，十分可恶。他仰头看着漆黑的瓦檐，北京高天密云，闪电隆隆作声。解雨臣，雨臣，中间字是雨，自己却总是在雨天流血。他想他这一生都不会喜欢雨天。</p>
<p>十五年之后，解雨臣的戏开始生疏。长沙班子里的老人每次看见他就说:“真是可惜啊！真是可惜啊！”同时开始怀古忆往昔。最终他忍无可忍地把对方送到东南亚过冬。有他妈什么可惜的？人生真谛就在于拆东墙补西墙。嗓子封闭的同时解家已被运行得愈来愈密。</p>
<p>这天晚上，他处理完事务坐在四合院的书房中，开始沉默，长时间工作令他生出一种创世纪的心情。条陈文件里洪水滔天。</p>
<p>突然新邮件抵达。暗线照常汇报工作，言语简明:“霍老板学起乐器，古波斯乐器弹波尔，即琵琶的前身。”</p>
<p>他的方舟来了，真美丽。解雨臣重复地阅读那行汇报，心中柔软，幻想她在满月的夜里弄着千百年的弦，妩妩泣诉。这伊朗故国的美丽乐器，伊斯法罕的月光清扫过她周身。</p>
<p>灯投在桌漆上像黄昏时的海潮。窗外有花的影子歇下来，此刻真令他想到一些有关爱的表述。即使霍秀秀如今刻意避开，在离他很远的地方安静生活，自己也有办法扯动她命运的关窍，他和她之间注定纠缠，千丝万缕如藕。</p>
<p>每一个周日的夜里，暗线会电邮汇报她的近况:霍家的生意情形，霍老板与谁吃饭与谁喝茶与谁弄花吟月。她青春期时赠送别人情书都不同凡响，澄心堂纸上书写十四行诗，然而信件最终被拦截到他手中（那天竟然还是个雨天）解雨臣笃定雨天会发生不好的事情。</p>
<p>他对着室内篝火观赏她的字迹，那么雀跃飘逸的英文——他不理解她怎么突然系挂在一个陌生男人身上，凭什么？他几乎能透过纸张感受到她轻灵的可以箍成琴丝的情丝，凭什么。每个雨天自己都要被迫问出不同缘由的凭什么。解雨臣笃定雨天会发生不好的事情。</p>
<p>你又不是对我用心。解雨臣用火焰细细地烧灼掉收信人的姓名，那里生出个诅咒一般的镂空。</p>
<p>我不会可怜你。解雨臣很快了解到这是一个行内的男人，安静，有一股文气。</p>
<p>现在轮到你了。解雨臣把那残破的信熨贴在指腹上，信纸灰缺红锈之处滚烫，他闻到草木灰的疮败，心情很好地笑起来。</p>
<p>我们都是这样活下来的。</p>
<p>想做霍家姑爷的人宛如过江之鲫，这些鲫鱼全部被不动声色地抹进了滩涂里，受太阳光晾晒奄奄一息。这些年他伴着草木灰的疮败，拆散了她无数桩姻缘。</p>
<p>这些细节霍秀秀不是全部知道，但身边人总是一个接一个离去，令她无法不起疑心。</p>
<p>“你为什么这样恨我？”她在电话里质问，“我没有做过对不起你的事。你为什么这样恨我？”</p>
<p>“我不恨你。”解雨臣耐心地替她解答:“说过很多次了，我只是不愿意看到你和其他男人接触。我们早晚有一天会结婚。”</p>
<p>霍秀秀心腔里登时有暴怒升腾，随即暗火萎灭，疲倦已令她哑口无言。</p>
<p>人一旦长大起来，能展现情绪的形势都愈发苛刻，终归无奈何，让自己默默把五脏折烂。很多话无法再痛烈地吐出去。</p>
<p>解雨臣心情很好地挂了电话。霍秀秀空悬听筒，催挂音笃笃地一阵响，绵长迭荡像地外文明信号的余波，她的生命发射出去，太空中撞转无回应。庭院夜景里落着灯影，有渐喑的虫声与颜色渐矮的绿，生活助理满身水气地推门进来，看见霍秀秀神色淡淡的，正用一支漆黑长刀研钢笔盘头发，面前摊开一本南方周刊。似乎那些爆裂的东西都黯了，一个故事渐渐沉却。似乎一切从来都没有发生过。</p>
<p>生活助理知道自己这个老板是有点‘激空’的，她要霍秀秀即刻在茶和咖啡里二选一。</p>
<p>“下雨了，晚上淋淋漓漓的。”生活助理试探地说，“明天十二点之后才有会，你最好不要喝咖啡吧？”毕竟霍秀秀对茶已有免疫力。她希望上峰不要拒绝睡眠。</p>
<p>“你平常喝什么？”霍秀秀忽然问她。</p>
<p>生活助理赧于回答。她自福建外家调过来，照顾霍秀秀起居时特别细心，自己却大开大合，经常滚水一调茉莉龙珠，整夜就这么敷衍过去了。霍家的书房手织地毡来自土耳其，许多古老披肩用料为上一辈传下来的沙图什，早在世界范围内禁售。这种泼天富贵底下喝什么都显得掉价。</p>
<p>最终她们一起摆弄这廉价花茶。大宅的夜很静，静如南方，只有福州茉莉在白水中窣窣地响。霍秀秀想解家是风雨夜航船。她从来没有心思也没有想过和解雨臣斗。</p>
<p>可你究竟是什么时候变成这样的？</p>
<p>那次解家夺权案，自己奉命在雨夜里杀人，个中情形到如今已经记不大清了，只存留在解家门前的吉祥缸里清洗肩膊的印象。每个毛孔都泵着血，从睫毛可以搓下细微的肉屑和淡粉的血，怎么都洗不干净。菲切尔怪鸟故事中霍秀秀如此生活。</p>
<p>阴灰的天底下很多伙计冒雨奔跑，运送尸体的卡车一辆一辆开向八宝山。</p>
<p>杀人是体力活，霍秀秀坐在廊下伏着冰凉的缸壁，极累极困极想睡，甫一低头就看见血水蔓过脚底唐莲砖，血线掺杂在水流之中绺绺缠红。现实世界的惨景突然撞得她一抖——杀人真似做梦。原来自己杀了那么多人，宰猪宰羊宰人手法都一样，十几岁的少当家已经学会让人速死。</p>
<p>梦与醒之间，听见霍仙姑说:“起来。”她在睡眠的薄网里依稀想起:自己已不再爱娇地称霍仙姑为奶奶了。关于霍仙姑的一切都在老去，天光在佛堂暗室里照出了很多金东西，焚香的沉金烟流，扬州漆器里盛着黑损的老金瓜子，霍仙姑的鬓发在光里抖抖索索的金。包括她虔诚地念法华经时颤抖的旗袍花纹，金合欢。这时霍秀秀正跪在她身后的黑暗里偷偷吃一支香蕉，香蕉的滋味已记不得，吃香蕉是因为香蕉不金，香蕉只是懦弱，吃起来无声。她记得黑暗是多么痛快的一个地方，一件事。</p>
<p>霍仙姑的疼爱和冷漠一样深，你握得住权杖就得拿得稳刀，你切记，秀秀你的脚下是遗骨之山，判官在天上盯你，向下看就有铡刀来切断你的颈骨，秀秀你不得低头。</p>
<p>醒来时没有人在，石砖路上很寂寞。她像被什么人拍了下后背，立即调整好自己的肩颈姿态，接着转身走进解家大院。四下无光，花木造山急景凋年般滴水，到处是黝暗难堪的蜡绿色植株。解雨臣正独自坐在廊下看雨，好可怜倔强的小孩。霍秀秀像从坟洞里拎一只狐狸崽子那般拎他起来，把他拎进九门的体系里。解雨臣连挣扎都没有，适应飞快，对这个世界的恶意建立认知几乎是瞬间的事。现在回想起来那全都是伪装，他从最开始就被恶鬼吞吃过一遍了。</p>
<p>生活助理这时候错开蜂蜜罐盖:“要不要蜂蜜？”她们的花茶已热热地绽在郎红碗里，用法蓝釉喝茶总疑心那瓷色有毒。霍秀秀摇头，这小福建佬真奇怪，喝茶加蜂蜜，那不如直接喝甜水。她虚一挥手，郎红釉忽然跌破，热水全部浇透地毡。霍秀秀见到地毡上腾起的热雾，郎红碗跌损了沿口，缺红如伤，血剌剌的瓷器伤。我不是故意的，霍秀秀心里说。</p>
<p>生活助理从不虚应故事，即刻发挥职业理性迅速处理好一切:“您没烫到吧？”</p>
<p>她又被称呼‘您’，被称呼‘您’是一种多美妙的权力。</p>
<p>‘您’没有得到回应。生活助理抬起头来看霍秀秀，那张脸落在灯影里，漆漆的如青苔石商。霍秀秀忽然轻声地问:“我是不是总在做一些错事？”</p>
<p>在这个位子上坐着，有没有错，又有什么关系呢？</p>
<p>生活助理想了想，回答道:“即使有错，也是不能被承认的。”</p>
<p>“什么时候才可承认？”</p>
<p>“死去的那一天。人死灯灭，您的使命也就完成了，那么所有错，是否是您创下的都不重要，因为都可以推揽到您身上了。”</p>
<p>人死灯灭。十几年前的大雨，那么静的黄昏又袭来，刺了她一下。</p>
<p>吴邪后来说:“我偶尔会想起霍秀秀。”</p>
<p>他很少主动地想起霍秀秀（有过那么几次)他常常思索一些关系，在他们这种家族脉络里，人与人的关系是最值得深挖的课题。此之中他却很少主动地想起霍秀秀，潜意识里对不利之事的规避令他即刻把思维跳脱到别处去。事实上，他可以清晰地说起在何年何月想到过她。四姑娘山的顶峰的夜晚，他曾经想到过她。那时候他躺在帛书洞穴的石地上痛苦，掌心伤口血肉里长出稀稀落落的头发。解雨臣让他保持镇定，他只好抑制住大叫的冲动，看着对方从腰间拔出匕首，在小火把上消了毒。</p>
<p>“你觉得秀秀怎么样？”解雨臣踩住他的肩膀，忽然问道。</p>
<p>吴邪满头冷汗，心里已经把这个不太熟悉的发小骂了三百遍。等匕首刃尖在伤口里挑出那些碎陶片，他才声气发虚地回应:“我就当你是在转移注意力了。”</p>
<p>解雨臣转着匕首，若有所思地盯了他一会。他忽然发现，吴邪的眉宇间是有文气的。他是一个文气通身的吴家少爷。不同于自己竭力掩饰的匪气，吴邪没有匪气，他的底色非常清澈，甚至有一些藏匿的清平特质还没被锻炼开。此时此刻，解雨臣想到一封雨天丢进篝火的情书，想到另一个也带着文气的赝品男人。解雨臣很偶然地掠过一寸思想:你眼光真差。如果你选吴邪，我或许无话可说。</p>
<p>因为这一寸思想的纠缠，他一下笑出了声。吴邪毛骨悚然地看着他。</p>
<p>“我们是很相似的人。”解雨臣说，“但是这一点上，你最好还是别和我相似。”</p>
<p>吴邪求生一样紧急地说:“有完没完？我对你们任何人都没有兴趣。”他这话令解雨臣心情极好，恩威并施地拍了拍他的肩。</p>
<p>伙计在悬崖上搭巢，那都是一些钢筋结构的类似于“肋骨”的东西，好像是铁做的动物骨骼的胸腔部分，有半人多高，可以拆卸。吴邪睡在悬崖的钢铁巢穴里，闭眼听着四姑娘山野空的风声盘亘。解雨臣在隔壁玩俄罗斯方块，游戏音效被风一阵一阵地递过来。吴邪睡在巢里，脚底下踏着深渊，心中一股前路未定的凄惶，万事似乎在无可控地坍塌下去。</p>
<p>真不喜欢现在，真不喜欢北京。此刻吴邪想起了霍秀秀(他很克制不去描刻她的脸）大闹新月饭店那天相遇的霍秀秀——狡猾，聪灵，在这一行很罕见的精神稳定。开红旗车来堵他们的时候，甚至还有空换了身丝绸西装，左耳一滴堇青宝石如泪。她坐在车里转着墨镜，似笑非笑地对几个人一扬下巴:“上车。”</p>
<p>双方在废弃宅邸里摆明车马，开了瓶二锅头配油炸花生米。杯盏交错之间，她把吴邪的过往经历套了个底儿掉，再后来是解霍两家的连环计，古旧四合院的二楼，月光从天窗洒下来，屋子里非常静，角落的黑暗里传来一声幽魂般的叹息:“谁真谁假都分不清。吴邪，你连我都忘了。”</p>
<p>接着楼梯外响起脚步声，煤油灯缓缓亮起，灯下那张摄人心魄的脸对牢他一笑。吴邪心驰神荡，低头看着她。霍秀秀是这样传奇的一个女子，她们霍家人的皮肤在这种光线底下已失掉温婉，取而代之的是一种细细漫漫的寒冷，如南方冬季，伸手可从眉目摘下冰壳。他刚想要说话，至少赞赏地说一句:“你真是让我大开眼界。”</p>
<p>但解雨臣已经走了过来，一边撕面具，一边活动着因为缩骨而疼痛的关节，向吴邪介绍自己的阵营，以非常自然的姿态格开了他和霍秀秀，不动声色地把手环在她的腰间。后者并没有任何推拒的肢体动作，显然对于他的行为已经非常麻木。</p>
<p>原来是这种感情。吴邪从那个时候，那一刻就全部明白了，再蠢的雄性都能嗅到其他雄性对配偶的独占欲。从此之后他不管有无第三者在场，均同霍秀秀保持安全距离。</p>
<p>这样的女人，这样的女人。他明白她大概是真的寂寞。长沙和北京之间她的生命落不到实处，可人何曾有过归属。</p>
<p>吴邪再次想到她，那次是在长沙喝酒了。桌上放着一种口味像绿豆烧的酒，尝不出究竟是什么酒，像土夫子过去喝的酒糟原汁。他默默消化着酒精与阴天的气味。空气里水分浓郁，商周巫师凭一毫雨可卜未来，自己却连前路都很艰辛。</p>
<p>解雨臣正出神地看着窗外，手上不自觉拨弄着一只打火机的滚轮。两个人在暗室中对视，解雨臣说:“今晚要下雨，流血的天气。”</p>
<p>“能不这么干吗？这么可怕的话，你说得倒一点也没压力。”</p>
<p>“压力这种东西，说着说着就没了。”解雨臣想了一下，道:“我第一次遭遇这种天气的时候——”</p>
<p>他戛然而止。吴邪下意识问:“然后呢？”</p>
<p>解雨臣忽然笑了笑，站起来，他就这么走出去了。</p>
<p>吴邪隐约明白那是一个与霍秀秀有关的故事。关于一些不能说出口的心情，一些他和她约定的秘密。站在流血天气里的霍当家，她那么薄的身体与一生，能拿出什么去对抗这一切呢？吴邪无端想到一只翡翠在夜里的古墓泛着尸绿的光，像人类气绝。以及解雨臣在阴天底下病重重的脸，他不说话，立即有什么东西地极一样深暗下去，环城河。小花与秀秀，一只垂死的尸绿翡翠与风吹起浮藻的漆黑环城河，他们在流血的天气里竟是这样的疮败。吴邪摸着那支装绿豆烧的玻璃酒杯，他在不知觉的时候睡了过去，没有梦到任何事。一个醉酒的梦像冷水。</p>
<p>解雨臣出门打电话。</p>
<p>他给霍秀秀拨打电话。她几乎是立即接了起来，那边只是接通了，但寂寞到仿佛没有人在。她不喊他的名字，要等他先说:“你好。”并对于这种规矩保持执迷。解雨臣其实明白这并不是执迷，而是无话可说。一个鸟关进笼中就不太唱，一个人恨一个人就时常缄默。</p>
<p>解雨臣说:“你好，霍秀秀。我在长沙，今晚我要去替吴邪杀人，就像那一年你去替我杀人一样。”</p>
<p>电话对面仍像太空。他并不在乎，创世纪一样孤独地进行着。霍秀秀淡漠地把听筒放在桌面上，她指甲上有天花板掉落的水珠，她满头满脸都是水，热化了一样眉眼模糊。她听见他的声音，那一刻她觉得自己向天祈祷的两种未来可能都准备奏效了——一个关于他死去的未来，及一个爱他的未来。</p>
<p>解雨臣继续说:“你有没有……”</p>
<p>太空突然发来了信号。霍秀秀说:“我从来没有后悔过。”(关于为你做的事)</p>
<p>“谢谢你。”解雨臣笑了一下，“你夜里能睡得好吗？你能自己过得很好吗？真的不需要我了吧。”</p>
<p>霍秀秀想问:你还眷恋吗？要说:要不动摇吧？再问:怎么是我呢？她最终什么也没问。</p>
<p>解雨臣把通话键摁掉。他知道自己有概率会死，死亡本身就是一桩巧合。</p>
<p>走回屋里，吴邪已经趴在桌上睡着了。他琢磨吴邪，觉得很有意思，他从吴邪的脸上竟然认出自己的梦境:湖底冷水。吴邪被绿豆烧醉了，才能潜入河流深处摄取冷水。而他始终生活在那里，世界年年日日森森蓝蓝如冰箱。解雨臣忽然觉得自己变成一只水鬼，他无声地汲取了这些人。</p>
<p>霍秀秀，现在让你再来抉择，你觉得那些被你杀死的人，那些人究竟是缠绕住了你，还是缠绕住了我呢？</p>
<p>霍秀秀缓慢从地下室走出来，气象黯淡，地面上有风暴的预兆。她稳住自己的高跟鞋，把自己浆在地面上。</p>
<p>长沙。长沙令她感到巨大的疲劳。解雨臣，你最好有良心。我在这里，我竟然是为了你在这里。我那么恨你，我甚至不明白我为什么在这里。</p>
<p>生活助理从风中跑来，握着步讲机。她又来逼自己二选一了。</p>
<p>“二选一，这次不是茶与咖啡。”生活助理灰头土脸地说，“我的左手里，是一张回北京的机票。我的右手里是一只急救箱，以及目前可供我们调用的医疗资源与人手。你要怎么选呢？”</p>
<p>霍秀秀低声说:“谢谢你说了‘你’。”</p>
<p>‘你’真是平等美丽，有商有量。她拎过急救箱，把对讲机放在云南白药旁边。她意识到急救箱有薄荷气味，如北极一样的清洁。她拎着急救箱觉得很冷，旗袍里有风缠缠绊绊地卷。我要怎么选呢？</p>
<p>你最好有良心。活着才有良心。</p>
<p>这一天晚上长沙下大雨。这一天晚上发生了很多事情。这一天晚上，吴邪什么都不知道。</p>
<p>他醒来的时候已经是第二天早上了，他看到潘子躺在他房间里的沙发上，身上全是血迹。</p>
<p>初晨天光下，霍秀秀在处理解雨臣的伤口。两个人如出一辙的狼藉，淋淋地像被血泡透了。霍秀秀嘴角泛着翡翠的伤青，睫毛密密阴暗地垂着。她不再光明了，反而是解雨臣光明。他坐在窗台下，默不作声把胳膊递给她。他的眉眼看上去那么光明，两人的姿态令吴邪想到一个蛾围着灯。霍秀秀是冷翠的蛾。解雨臣是一盏蓝灯。</p>
<p>解雨臣忽然有病。他依恋地歪倒过去，霍秀秀吓了一跳，扳着他的下巴仔细查他的眼。那眼里一点苦色都没有。她把人推起来，说:“你有完没完？”</p>
<p>“没完。”解雨臣又靠过来，额头抵在她肩上。“我跟姐姐永远都没完。”</p>
<p>两个人氛围很安宁，没有人搭理他，吴邪伫立在走廊尽头，没有说话，他看了看窗外明媚的阳光，就知道一切都已经结束了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【黑杏】痴缠]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hei-xing-chi-chan/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hei-xing-chi-chan/">
        </link>
        <updated>2023-01-13T08:39:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>天寒地冻，两个人飞往延边州替解雨臣对账。解家有个盘口在敦化，是一家叫雁鹜池的茶楼。地理位置很重要，要怀古，隔壁是渤海国旧都;不想活了，往南走两步就能跳牡丹江。雁鹜池有冶游之地的意思，在这荒凉天极里寂寞地繁荣着。时至小寒，小寒之日雁北乡，名字倒是非常应景。</p>
<p>雁鹜池的老板来自解家外家，西北人，芳名解兰州，二十二岁，未曾读过什么书。从西北来到东北，不过是一个方向上纵横哲学的选择。从西北来到东北，不过是一念之间，不过是多看了那个人一眼，免不了再多一句“为何在此，所为何事？”</p>
<p>想来解兰州是为了一个‘何事’，心甘情愿地守宁古塔十年。</p>
<p>近年关，各个盘口都非常忙碌，讯息如织终日不停。解兰州这天醒得很早，抱着座机抽烟等电话。敦化的新雪下来，空气十分清白，五六点钟时雪光从门底透进来，隔门能听见院里有檐下冰凌偶然跌地的声音。初来乍到似乎会认为这很美，关外之壮丽竟可于细微处获。然而她琢磨这声响已逾十年，耳上每一根神经都能抛接自然的音轨。此刻只觉得气息虚浮，一种谄媚招数用尽后对人类的厌恶疲惫袭上身。这里零下十度，笑的弧度大一些，皮肤沟壑都会结冰。</p>
<p>这天的八点钟，她还没有等到北京来的电话，心情懊丧地出门去准备随便营业一番。之所以在敦化开茶楼，为得就是没生意，好专注在盘口事业上。但哪里都有喝茶人，不知觉间也积攒了许多老客，喧喧攘攘。解兰州每次走进大堂都有金镶玉附身的错觉。</p>
<p>开门大吉，然而她的死人气色像阴云般盘亘不去，大家都看在眼里。</p>
<p>伙计一号问道:“老板，所为何事？”解兰州答道:“解总没有打电话来。”</p>
<p>伙计二号问道:“老板，所为何事？”解兰州皱眉回答:“解总没有打电话来。”</p>
<p>伙计三号问道:“老板……”解兰州截断话头:“等一下！”解兰州突然察觉不对，她发现靠楼梯阑干一桌坐了两个人。</p>
<p>黑瞎子和张海杏坐在那里(比起五年前他们更年轻了一点，真是妖魔。）解兰州还以为自己这一生已到尽头，起了走马灯幻象。</p>
<p>她明明白白的认识这两个人，只是即将忘记了。在即将忘记的缝隙里，他们又要出来在她大脑里囤积印象。</p>
<p>解兰州道:“是你们？”</p>
<p>那两个人道:“是我们。”</p>
<p>日长月久，解兰州的脑子生出桃源津的张膜，只能容得下神话以内的东西，神话的触角伸出去直觉创世纪的乌云灭顶。他们亲自来，那绝对是厄运，打算带来不好的消息。解兰州怀揣一种奇异的感情走过去，向他们说道:“解老板答应我的。”这没头没尾的话即刻消弭。角落有小孩捏果汁水球，嘭得炸一桌子闪金粉水。在普通人的淋漓与无措之外有一份特殊的静，他们都很静，很静的人才知道她究竟想要什么。</p>
<p>张海杏直截了当地宣讣告:“我有一份影印的尸检报告带来给你。”</p>
<p>“他死了？”</p>
<p>“正是，他死了，在大马处的刑。”</p>
<p>一瞬间身内仿佛有火。解兰州觉得某种感情在烧她，总之摇摇欲坠。这刻心绪急骤而丰沛但说不出咳不出。那人怎么就死了，她以为他会娱耍众人，像那种惊天魔盗团成员，铡刀落下去，扑了个空。大家这才发现飞溅的血迹其实是玫瑰花瓣！他生命力之强悍，如青蝇如蚯蚓如癌变如产卵，再生还魂周而复始。她无法想象他颅骨细裂或者渐烂的脏腑。倘若在幽蓝的太平间里戴着橡胶手套剪开他结冰碴的青白皮脂，里面是否真会静静的，仅一颗肉心脏没有声音，一只肺颜色黯淡。倘若还怀疑就扳开电筒，张睁他的眼，是否看到角膜皱褶混浊像毛玻璃。死之中他必须成为落地的饱满的一件事，有锤和棺钉笃笃敲下来，否则就不死。</p>
<p>解兰州钉在原地不敢妄动。张海杏继续补充:“绞刑。”</p>
<p>“绞刑。”解兰州跟着说。等解老板的电话总也不来，漫长到像在撒哈拉等雨季。解老板品德真不错，还遣手下来告丧。她把两个字唇舌里碾了几遍，不知道如何是好，于是讲道:“留下来吃晚饭吧？难得出关一趟，给你们接风。”</p>
<p>说完自己都笑了，有人死了，他妈的，她还在这里张罗晚饭。</p>
<p>好在张海杏很没素质也很没品:“专程来吃席的，本就不打算走。”</p>
<p>虽然没品，但解兰州敏感地意识到这是女人之间隐秘的安慰术语，抬起头来理解地笑笑。张海杏正看着她，眼睛里有一些悲哀情绪，不是“何苦如此”也不是“好好生活”，一种读不懂的困苦。</p>
<p>整个下午解兰州都沉浸在莫名其妙的心情之中。她知道自己的场合就此结束了，甚至可以幻听舞台追光灯熄灭的声动，巨大黑暗空间里有帷布抖擞的尘味、机械归合最后运转的回音，只是没有裙摆可捏起谢幕。解兰州拿着牛皮文件袋并不拆开，感觉像捏住一封薄薄的遗产。他这种人，遗产或许有别墅群，亦或只是南印度草药茶方子，某诗集的尾页，捕虾季岛屿地图，此类异怪且无用的东西。解兰州突然惊住了，我的天，这样他就真的死了。他死了，我竟然松快彻骨，这到底是一种什么样的心况？我是否悲伤到异常？对这到尼伯龙根去的亡人，我曾经怎样去想念他？有几十分钟内她觉得至少该哭一阵，于是回忆起老电影落泪场面，照本宣科哭一阵，把泪盈于睫诠释得很美。接着又意识到自己不会有观众，演又何必，很难为情。</p>
<p>到了晚间，她坐在屋里，发现余晖冰凉地打了一脸一身。那盏时常聚在自己头顶的生命之追光灯真的已熄灭了。思索死亡的情绪高峰过去，感触也清淡到若黄昏时低潮海水，探出水面的那一刻听到海天风动……仅此而已。解兰州默默且真心实意地笑了一下，她这种无关的笑其实也就是祝福，一朵金穗花或者万寿菊对亡灵的祝福。你即使行过死荫的幽谷，也不怕遭害。</p>
<p>出门时看见太阳正下落，极快。天底下气象淡淡荡荡，暮色昏阴，四周浮有一种风景模糊的肃冷。关外一直就是这样的，白草柴墙，几千年也不过把大灶进化成电磁炉，可大家早就吃惯草木灰味与落雪。</p>
<p>黑瞎子和张海杏在院子里并肩坐着讲话，那种旖旎自然的姿态，像两株向日葵闲闲勾着彼此花盘。张海杏穿铁灰色貂皮，爱斯基摩毛帽下挤出来一个凌乱如盛放玫瑰的髻。她咬下皮手套，正抹一个石榴手霜，剩出的膏体很不客气地蹭到黑瞎子手上。黑瞎子不知道讲什么笑话，张海杏倒在他怀里笑得吃吃咯咯的。这两人随时随地痴缠，倒也不怕冷。手霜误挤出来，直染到枪毛尖挑一层白，她发现了立即又大呼小叫。在这冬天的傍晚，萧萧风日里，弥漫不合时宜的飞扬快乐。</p>
<p>解兰州拖了张椅子过去加入做电灯泡。她一来本以为会遭遇尴尬冷场，结果那两个人缺德程度超乎想象。黑瞎子转过脸，很惊奇地看着她:“你怎么出来了？我刚刚还打赌你不吃晚饭。”</p>
<p>张海杏立即大声宣告:“我赢了！”</p>
<p>“啊！你们两个逼人。”解兰州说，“我不接风了，他妈的，啃高丽参去吧。”</p>
<p>张海杏的笑劲还没过去，听到高丽参又笑得快倒了，也不知道有什么好笑。黑瞎子倒没怎么笑，看着解兰州说道:“今晚应当开个香槟庆祝一下。”</p>
<p>解兰州问:“你这么讨厌他？”</p>
<p>黑瞎子道:“反正我不会劝你节哀顺变。”</p>
<p>“那你竟然还愿意来送丧讯，真伟大。”她不假思索地讽刺。</p>
<p>停了一会，又道:“其实我也不懂自己的感情，或许什么事都无法令我全神贯注的伤心。”即使她自己死了……那一刻大概只有恐惧，来不及伤心。</p>
<p>黑瞎子叹气说:“人剖开来倒也就那么回事，却又是这种复杂的结构体。”</p>
<p>三个人短暂无话，都静了一阵。张海杏在擦貂皮上的手霜，巾帕纸翻得窸窸窣窣。不知为何，解兰州总感觉眼下有青影掠过。她定神去看，发现影光来源于张海杏右手一只金丝编织克拉达戒，戒面无意间被拨正，捧心处镶了电光绿碧玺，周圈簇着碎钻，宝光乱闪。</p>
<p>克拉达戒是爱尔兰婚嫁传统，听凭你的心脏，来到我的天堂。</p>
<p>原来他们已结婚了。解兰州吓了一跳，忍不住出口:“你们结婚了？”</p>
<p>张海杏也很讶异:“很早的事了，不是和你说过吗？”</p>
<p>解兰州怔愣着坐在那里翘椅子，忽然从头至尾地过了电，忆起一个多年前的生命片刻。在某黄昏淹息的遥迢时分，的确有过谁在说“我很爱他”，声音渺远。她现今想起来，还以为那是关外的风声，自己的心声，或者一个更年轻的梦里的誓言。</p>
<p>她只好解释:“我已经忘得很干净，包括我自己。这一天和下一天都是一样的。我在土拨鼠之日中生活，过了十年一模一样的日子，连天气都记不太清了。”</p>
<p>张海杏用那种很漫长的眼神看着她，说道:“你从来都没有记得过，对吧？你从前对外部世界非常漠视。他死了，对你未尝不是好事。你终于可以抬起头了。”</p>
<p>“我那时是否对你们很傲慢？”</p>
<p>“你那时快乐吗？”</p>
<p>“有什么区别呢？”</p>
<p>张海杏想了想，说:“如果你快乐，那就不算傲慢。”</p>
<p>说话之时，一只漆黑的鸟撞进上方阁楼去了。三个人仰头，看到乌鸦从敞开的分格玻璃里跳出来，歇在窗沿上。大鸦在黄昏里都不叫，看起来只是浓浓的一团实体乌云。关外的鸟都很有灵。她兴致忽然来了:“我要给你们补个份子。”</p>
<p>解兰州年纪不大本领不小，这么多年说没昧下点东西是不可能的。珍奇在她这一方小茶馆里来来往往，偶尔兴起就封几件在私宅内。解雨臣念她苦寒地坚守之功，对这种事睁一只眼闭一只眼。</p>
<p>三个人在阁楼里走，像开盲盒一样随机启开脚边箱匣，里面都是海外回流古董，南方产物居多，甚至有通草画和唐传奇题材的潮州金木雕，解兰州已记不得哪件在什么年份被她扣押，统统潦草地塞满一大箱。</p>
<p>张海杏犀利评价:“这地方像你打劫归来的存赃室。”</p>
<p>“天高皇帝远的，我打个劫很合理吧。”解兰州道:“请！随便挑，看上就拿走。”一边就拆出一把古董扇给两人献宝，十三行的螺钿贝母扇，雕了幅游龙戏凤，虹彩粼粼似夜间水上光影。</p>
<p>黑瞎子是八旗贵胄出身，当年就用过朝鲜上贡给王室的珍奇，这些产物实在不足道。简单扫了一眼，瓷器堆里有一支外销回流的吉翠瓶，形状像个欧洲小凉亭，看不出具体功用。他把这支颜色奇特的瓷器在手里掂了掂，笑了一声:“这个倒有点意思，配个喷头，拿回去给杏儿装香水。”</p>
<p>解兰州仔细回忆出处，忽然惊奇:“二老板，你这眼光真不错，这还真就是个香水瓶。”只不过样式太古怪了，几乎没人能想到这方面来。</p>
<p>由此顺藤摸瓜，得知黑瞎子给张海杏调了一管香，红没药与尼罗河睡莲，女巫之香。光听成分都能感觉到一种娆瘦的夏季绿意，这夫妻俩真是审美力强悍的怪胎。</p>
<p>箱子里还见缝插针填着几只老漆器，装得是八宝印泥。八宝印泥的前身是八宝药膏，一股药石奇香。解兰州随手抹开，递过来:“九三年的，好东西。”</p>
<p>“确实。”张海杏侧过头来闻一闻，“不过我看什么好东西到你这里都得尘封。琥珀垂死有血线，钻石多芒难生还。”</p>
<p>琥珀垂死有血线，钻石多芒难生还。解兰州醍醐灌顶，细细咀嚼字句，只觉其味如经义，奥妙无穷。</p>
<p>她抬头看向对方，发现因为自己行动不慎，张海杏睫毛与眼下俱扫着星星点点的红，这样狼藉错乱里产生的艳光是惊人的，仿佛一副古占星图被钤了印，无心造就的诡丽之美，绝不可多得。</p>
<p>解兰州望着她，忽然想起开元天宝遗事里的那一桩奇谈:杨贵妃初承恩召，与父母相别，泣涕登车。时天寒，泪结为红冰。</p>
<p>如今面前这位也倒算个王妃，黑瞎子是旧朝王爷，她是黑瞎子的新世纪王妃，只不过张海杏眼睫下挂的不是冰泪，而是红泥点点，也算一场开天遗事新编。</p>
<p>太阳最后的影子在阁楼里熄灭了，瞬间天昏地暗。有伙计在楼下遥远地呼唤解兰州。她离开阁楼，到走廊上听他们报告厨房菜单的进度。头顶是高悬的广府塔香，窗外晚景苍茫，乌鸦已经飞走了，让人想到电影里那种带有征兆意味的空镜。今晚看样子还要下雪。</p>
<p>忽然储藏室方向亮起微弱光线。解兰州回过头去，发现张海杏站在遥远的暗室里，捧一只漆黑灯笼，唰一声，点起灯芯。黑色苏罗绷的灯罩，光线从里面隐隐透出来，照出银菱十样花纹路，有种唐传奇里雪夜的幽古之感。</p>
<p>那两个人在悄声讲话。黑瞎子就站在她身后，弯下腰，长手一捞把人圈填在怀里，伸手替她把睫毛和鬓边的红泥一点一点摘下来。张海杏仰起脸，两个人细发窣窣纠缠在一处。那距离特别近，几乎可以触发一个吻。</p>
<p>她声音很低，解兰州辨认她的口型，她在说:“我很爱你。”悚然的直白，这作风简直不像中国人。</p>
<p>黑瞎子没有表情的时刻，眉睫黑沉锋厉如玄铁，此刻表情极其柔和，五官都分分明明掸开。他把下巴耽在妻子肩上，笑得很轻很缠，几近溺醉的笑。被在细微之处照顾妥协就是被爱。她是为了他的眼睛才习惯暗无天日的世界。即使有那副墨镜作掩挡，也能想象他看张海杏的眼神是什么样的——他在为爱人着迷。</p>
<p>痴缠，今生愿与你痴缠。解兰州靠着窗观看他们俩。这两人多年仍在行蜜运。</p>
<p>她恍惚间再次想起了那个人，自己压根没有办法想象和他过这种日子，光是想都觉得尴尬与陌生，生出莫名的愠怒。我对他竟然半分期待都没有。那么这十年里，我的等待，究竟是在等待什么呢？关内风云翻卷，有人结了婚，有人砍了头，只关外仍然真空的静，古墓的慢。中国若是一个电话，此处当接永久的盲音。那我为何在此，所为何事？</p>
<p>她忽然明白张海杏那时眼睛里的困苦情绪，原来是“物伤其类”:你恋慕的那位死了，我因为正爱着某人，竟也替你觉得伤心。女人的共情系统可以如此精密非凡，张海杏那时在不自觉从她身上预演遗孀该有的姿态。</p>
<p>解兰州觉得自己压根不算好范例。</p>
<p>首先她不是遗孀，其次天塌也只塌了一瞬间。爱不过是忝词。</p>
<p>晚饭是炙羊肉。在院里架出烤炉，堆出篝火，开始炙子烤肉。这种中国BBQ向来讲究文吃武吃，关外就没有文吃的讲究，都是武吃。大家围炉而立，把羊肉签子翻来滚去，炉子底下烧的是除烟松枝，这样烤出来的肉都有异香。黑瞎子弄来糖蒜和牛舌饼，吃羊肉要佐糖蒜和牛舌饼，这是关外旗人的吃法。雁鹜池伙计大多是西北人，对于黑瞎子这种前朝遗贵的生活细节极感兴趣，很捧场，揪着他讲点婉容和文绣。</p>
<p>烤肉到了中途，下了细雪。晚上空气寒冷清白，大家举着羊肉和啤酒篝火夜谈。有人抬出一箱白梨汽水丢在火边化冻。荒凉天极里围火夜话，雪淋在肩头，解兰州起了一种空旷原始的心情。</p>
<p>张海杏执一柄七宝烧的雪茄剪在修剪雪茄。她倒也不大抽，神色始终都很静，不知道正想些什么。解兰州看得眼馋，去偷她的烟，用火引了一根大卫杜夫，又找起闲聊话题:“我的藏宝阁不得你青眼？”</p>
<p>张海杏说:“倒是有一件特别喜欢的，我不跟你客气，已经带出来用上了。”眼神就点了点桌面。</p>
<p>那是一只高丽青瓷小碗，应该是从不成套瓷具里拆出来的，里面绕着一筷子面条，面上盖着炸虾酱浇头，估计是黑瞎子刚才抽空去厨房做的。张海杏今晚似乎胃口不好，他注意到了，一直在见缝插针地给她喂饭。</p>
<p>“不错，看来这就是你的命定之碗。”解兰州双手合十作拜佛状:“幸甚至哉，吃以咏志。”</p>
<p>张海杏还是很静，仿佛气温连谈兴都冰封住了。男人们已经喝过一轮，酒酣耳热，很嘈杂地在行酒令。她们这里却只有炭火在毕毕剥剥裂动。解兰州无端想起和歌诗句:“大雪飞时得见君。”</p>
<p>“大雪飞时得见君。”张海杏莫名跟着重复了一遍，突然问道:“你喜欢西北还是这里？”</p>
<p>“还是西北好。”解兰州不假思索，“凉州词，白草黄榆六十秋。我有一个表哥，叫解武威，有一个表妹，叫解天水。金张掖银武威。如果不是爱西北爱得深沉……”</p>
<p>“那怎么没有叫解张掖的？”张海杏问。</p>
<p>“你自己听听这像话吗？”解兰州说。</p>
<p>“我也喜欢西北。”张海杏声音轻下去，“西北确实不冷，只是凉。很多年前我有一次逃跑，跑到身上流血。天昏地暗，不知道跑到哪里了。后来在黄沙之中醒过来，只感觉命大。到了清应寺，挑灯扒过砖块，碑上写道:从此处入凉州。我买了一匹马，一个人在凉州大星夜里跑马，跑完那一段路，感觉世上已千年。我有一种奇异冰凉的快乐，即使到今天想起来也觉得自由。我想凉州之所以叫凉州。”</p>
<p>文礼不逮之处纵生蔓草，那就是凉州。</p>
<p>“听起来像两千年前的侠客行。”解兰州道，“你也不是普通人。你看你的手指，拥有这种手指的人是传奇啊。”</p>
<p>张海杏没有接她的话茬聊手指经:“西北两千年也一样。”</p>
<p>解兰州问:“为什么要逃跑？”</p>
<p>张海杏想了想:“大概是因为不想回去，也是因为无处可去。感到快乐的地方为什么要走。”</p>
<p>“那为什么现在又在这里？”</p>
<p>张海杏低下头转着戒指，想了想，说道:“因为现在无时无刻不在快乐。”</p>
<p>她脸上有篝火的影子跃动，眼中剔透有灯色。张海杏是那种胚底就够艳光四射的女人，近些年和黑瞎子恋爱，气质像镀过珍珠层般渐成一片光润的茫黑，性格越来越下沉。</p>
<p>“原来你是快乐的。我还以为——你不再像你了。”解兰州说，“我其实记得你和二老板，你们给人的印象太深刻了。即使再傲慢，也很难磨灭你们的影子。”</p>
<p>五年前还是……解兰州仔细想，拣出了一些记忆。五年前他们来延边的时候的确有隐秘的恋爱迹象。张海杏那时很可怕，是个豹一般的捷灵女子，天生一股女武神气息。她和黑瞎子刚从塔里木盆地出来，风沙都还没沥干净。那样鲜明的一个女子，吉普赛式乌云鬈发，很深的头发，风一吹荡就摇摇曳曳地生动。她的性格鲜辣如红莲烈火，情感美而急，完全是那种随时抽出短刃抹人的脾气。大家连经过她都很怕，谨慎跋涉过火焰山。只有黑瞎子云淡风轻，随手摁住张海杏的焰仗，让这位杀伐随心的美丽暴君在太阳光底下安安静静吃水果。</p>
<p>正巧这时黑瞎子就过来了，拎着啤酒，在张海杏边上蹭了个座，把人搂在怀里。又看向解兰州:“你俩聊什么呢？”</p>
<p>解兰州胡说八道:“张海杏给我讲她被通缉，然后越狱到了大西北，大星夜千里走单骑，在武威关隘口，有一块只有她能看得到的碑，碑上刻着:从此处入凉州。”</p>
<p>张海杏被黑瞎子强行喂了一口面，正不情愿中，这时候就转过头来说道:“你这阅读理解，上学时候语文没少补考吧？”</p>
<p>黑瞎子知道她是在故意引着张海杏讲话，很心领神会地一笑:“巧了，我当初替吴家办事，也去了一个地方。也有这么一块碑，刻着:从此处入雷城。”</p>
<p>解兰州紧急追问:“雷城，没听过。是什么地方？”</p>
<p>“雷城就是天上白玉京。”黑瞎子神神秘秘地说，“中国的愿力神通都居住在那里。从此处入雷城，平一切遗憾。”</p>
<p>平一切遗憾。解兰州短暂愣了一下神，就听黑瞎子继续说:“我在雷城里遇见第一个人，他答应帮我平一切遗憾，结果我的遗憾太重了，之间竟然横跨一个百年。第一个人就去找他的朋友，两个人商量共同平我的遗憾，平了三天三夜还是没有平完，于是那两人又去找第三个朋友帮忙，加上第三人依旧没办法平完。他们仨下了面子，只好许诺给我三个愿望。我的第一个愿望刚落地，张海杏就出现了 ，从天而降，就这样落在我怀里。那三个神看着张海杏，直呼上当，说我第一个愿望就得到了世界上最好的女人，这还得了？剩下的两个愿望不能再给我了。于是我就把愿望余额还给了他们，把张海杏抱回家了。”</p>
<p>“你这都串台到阿拉丁神灯了吧！”解兰州终于明白他在满嘴跑火车，立即看向张海杏:“我不信二老板。他有几成真话？”</p>
<p>张海杏挑了一下眉，心情很好地说:“大实话，事情的经过就是这个样子。”夫妻俩都忍不住笑了。</p>
<p>雁鹜池的伙计前来给当家敬酒，一群人扰扰攘攘地把解兰州拥走了。她转过头，在杯盏缝隙里看见黑瞎子摘掉墨镜勾悬在领口，蹲下来把眼睛埋在张海杏的双手之间，那种全然交付的信任反常到几乎让人发毛。</p>
<p>这个万事信手拈来的神经病如今看起来十分有活人气，神秘感蜕去，变成了一个向妻乞怜的庸俗男人。南瞎不攘外改安内了，千古奇闻。两人之间的馨宁不必再多言说，天地之间当然容得下这一对寻常夫妻。</p>
<p>事实上，张海杏知晓有关他的一切，包括雷城的所有细节，包括黑瞎子在涅槃寂静塔之上，在一切的尽头前停下来的那天，曾经有过面对无穷无尽之境的细微颤栗。黑瞎子把齐家法脉根种到了她的身体里，那种法术效果类同于苗蛊，一旦生效，终身无法祛除，两个人注定永世牵缠。这在生死大观里便是共生，阴阳长河里就是调合，我始终同频你的每一寸吐息。</p>
<p>他在雷城里和汪家杀手对峙的那天夜里，张海杏在四合院醒过来，冲到卫生间呕吐，内脏生出一种被抓皱的痛楚，直吐得气力散尽。窗外葡萄藤的影子迤迤蔓蔓，北京夜晚如此纯静，而她五感燃烧，身内有火。于是她明白了那时那刻，黑瞎子的恐惧究竟有多深。</p>
<p>黑瞎子回到北京的那天，夜里下着大雨。他进了门就在葡萄藤架底下站着，雨水从墨镜流经下颚，汇到胸口。张海杏从暗室里走出来，眼睛深处有风暴幻影，长发在雨里飞动。两个人雷电昏阴里对牢彼此，又像是江河夜航船之中偶然的一眼。黑瞎子低头看她，没有笑，也不出声。张海杏也不讲话，表情阴阴的。很久之后黑瞎子才叹了口气，满身雨气地搂住了她，低声说道:“活着真好。”</p>
<p>他以为她会烟魂一样消散，幸而她还在这里。生怕从此簟纹灯影。</p>
<p>想说的话早在无数次同频的震颤中说尽，张海杏不用问知道他为什么恐惧——怕最后一眼不是你。死也要和你死在一起，想和你殉情，绝不能独自倒进无边无际的寂静。</p>
<p>当时张海杏什么都没有说，如今她仍然沉默，伸出手去轻轻地焐了一下他的眼睛，因为篝火的光线太明亮了。</p>
<p>解兰州被簇拥着喝下酒，在这霜雪极重的夜里，她的思维倒带，又拣出一段碎裂的记忆。她想起也是一个冬季傍晚，黑瞎子和她在炕桌上耍过嘎拉哈。这是女孩子的游戏，但黑瞎子就能毫无心理负担地悠闲上阵，杀她个片甲不留。愤怒中她将漆红羊拐摔到窗外，望见太阳突然一下落了，太阳仿佛是被自己打落的。北方的夜晚到来，天色暝晦，户外灯疮黄地照下去，羊拐在雪间孤卧像一颗陈旧的带血的齿，好可怕。解兰州没有读过什么书，对思绪的触摸就只是过电，心念一瞬间，过电便带给她哑口无言的痛楚。</p>
<p>她兀然记起那时的心情森冷到像有泉过石——我十七岁，为何在此？在极北之地，天寒地冻，我所为何事。</p>
<p>大家像身处荒蛮部落般围起篝火歌唱。她的心腔深处便如一只静静的滴漏落水。纷繁人声响动里，解兰州听不见自己的回答。</p>
<p>第二天刚醒来就有惊天消息。</p>
<p>早上解兰州被雪光亮醒，抬起腰身，右腰一阵泛凉，皮肤上仿佛长着两个小小海水漩涡，所有的感知神经都涌向那里。她迷蒙听到有人在窗外压着音量对她贺喜，心下大惊，以为这一觉竟睡进了新年，在梦的空隙间疯狂摸索座机查询时间，最后空手扯上来半截灰白的断裂电话线。三分钟过后，她意识到通讯从昨晚开始就长久地失去了功用，因为自己等待的那个人已经死了。死生是如此徒劳。</p>
<p>一天是一天又是一天。她潦草地出了门，放眼望去天地之间茫茫清白，没有界限。黑瞎子站在庭院里，被一帮伙计勾肩搭背，她才逐渐意识到自己搞错了贺喜对象。</p>
<p>伙计一号说道:“黑爷真是有福气的人。”</p>
<p>伙计二号说道:“正好赶上新年，小王爷好会挑日子，双喜临门。”</p>
<p>伙计三号说道:“……”伙计三号还没说，解兰州又截住他的话头，问道:“等一下！发生什么事了？”</p>
<p>伙计三号终于有机会发言，庄严宣告道:“杏姐怀孕了。”</p>
<p>解兰州又给惊了一下，冥冥中有禅有缘。新生接踵死亡，生命，一个切切实实的婴从天上选中爸妈，然后飞落到襁褓里去了，生命不外乎如此神秘。她发现黑瞎子手中握着B超影片，他神色平静对她讲:“今早去了趟医院。杏儿检查出来孕四周。”</p>
<p>“好的。”解兰州木然答道，看得出黑瞎子已经神魂出窍了，惊与喜之鲸柱撞得他大脑眩晕。此时此刻太静，她免不了联想起昨天张海杏的静，这夫妻俩的静如出一辙。</p>
<p>雁鹜池要照常运作，伙计都作鸟兽散。解兰州留下来，斟酌着用什么语气贺喜。黑瞎子并不在乎她的反应，只是出神，良久忽然开口，指着影片上的某地方说道:“就在这里。”他的语气非常轻柔而安稳，好像有什么事尘埃落定了，譬如他的一生。解兰州受了这种奇异柔和的影响，抻长脖子去看那么渺小的如米一样小粒的孕芽，他的基因正在张海杏的生育之树上休憩。</p>
<p>夫妻俩返京在即。早饭前后，女主人公张海杏终于姗姗出现。解兰州拉开二楼厢房移门，看见她裹着蓝宝石皮裘站在露台上，手里拨着一只戒指烟夹，金丝绞的烟托在冷空气里颤动出残影。</p>
<p>远处就是牡丹江。大地上冬草苍黄，随处可见工业废墟与绿塑膜布。何以沦落至此了，渤海国。</p>
<p>张海杏有一个下意识摸烟来抽的动作，但摸遍浑身，口袋空瘪，所有烟都被黑瞎子提前缴走了。她对解兰州苦笑了一下:“他妈的。”</p>
<p>“恭喜你。”解兰州祝贺，“不知道你自己是否觉得这是幸运的事。”</p>
<p>缺一门体质本身很难有后嗣，更何况父母双方都是缺一门。这小孩竟丝毫不觉得这个胎投得不幸，兀自健茁生长。</p>
<p>“讲真的，没有实感。”张海杏摇头，“幸运也不幸运，这件事，归根结底就和其他事一样寻常，像学会影印机的操作，像头发养长了，折断一支指甲……司空见惯。然而落到我身上，我还是轻飘飘的。”</p>
<p>清晨时分天光黯淡，把张海杏的轮廓掩映到动人心魄，那抹侧脸如神女雕刻，千年的雪和光阴落下来。</p>
<p>解兰州问:“你是否想过前世今生呢？”</p>
<p>“最好不要吧！”张海杏立即说，“那我真是倒血霉了，每一世都活这么漫长，闭眼就要赶紧投胎迎接来生。唉，生死都是那么疲劳的。”</p>
<p>解兰州又被这个‘生死疲劳’打动了，心里如弦琴抹复挑，震荡很厉害。外人看来张海杏的性格似乎是粗粝的，不够琢磨，然而凿开岩砂里却有钻石矿，那却是非常细致、光彩棱面一应俱全的矿体。她的脑子真是钻石。</p>
<p>解兰州想起自己曾经有过书写的愿望（无论书写什么)于是此刻为张海杏捏造起雪气弥漫的幽古故事:“若有长生轮回之讲……那么！”</p>
<p>张海杏跟着说:“那么？”</p>
<p>“那么你，你就是张门女将，在北疆镇关，一杆回马枪破雪杀风。有个诨号逆行云，取的是走月逆行云。讲你身法捷灵如月走。”</p>
<p>张海杏被镇住了，说这听起来很酷，像武侠片女主角。又接问:“那老齐呢？我哥呢？我和他们认识不认识。”</p>
<p>解兰州继续造谣:“而黑爷说不定就当过渤海王，他往上数说不定也和女直有点关系。你这张家的女将军，后来做了渤海王妃，两个人大星夜里涉水喂马，卷在一张狼皮褥子里共听草声连绵，遥远的渤海琴声飘过来。日子好过到两个人乐不思唐，定结来生契，今生来世只愿与你痴缠。”</p>
<p>张海杏被这个乐不思唐逗笑了，直咳嗽，咳嗽完喃喃讲道:“他妈的，那就还是嫁人的故事。生要嫁人，死要冥婚。两千年共枕眠。”</p>
<p>“结婚不好吗？”解兰州问:“你和齐老板在一起快乐吧？人不是因为快乐才结婚么？”</p>
<p>“你很对。”张海杏点头，“正是因为太快乐才要结婚，结婚，快乐就不会永远浮空飞行。快乐能——静一静。”</p>
<p>于是解兰州也静了一静。很久之后，她说道:“你知道吗，我曾经想过，如果我能离开这里，我就去找他。但这十年里，我和他真正见过面，只在最开始的时刻，只有那一面，剩下的就是回忆在反刍，已反刍到只剩胃酸在空荡荡回响。刚才我上楼梯时在想，他的眼睛究竟是什么颜色？我记不得他眼睛的颜色，他在我的梦里只是一团淡淡的肉五官，眉宇老掉。我已经不记得他了，但思念的习惯却还悬在那，好可怕。最终我没能离开这里，那么我和他的故事大概也从未开始。”</p>
<p>“不能这么算的。”张海杏叹了口气，说，“记忆对人类来说几乎是生活的所有意义。”</p>
<p>两个女人并肩站在露台上，时空、谈吐却都已经隔了路远天遥的半世纪。白昼平和，雪细细密密。白昼与黑夜都像女人，只是白昼更像一个没有精神病的女人，更像解兰州自己。</p>
<p>解兰州暂时调整了心情，道:“说起来，我今天早上碰见黑瞎子，你老公真的很奇怪，感觉他整个人已经癫狂了。疯癫到极致的那种冷静，我很少在人类身上看见过如此真实的态度演绎。”</p>
<p>“他不过是一个神经病而已！神经病偶尔的正常令你这么不安？”张海杏不客气地说，无形中给她下了定论。</p>
<p>解兰州似乎给这判词扎到了，立即剧烈地宣布消息:“我要和你们一起回去，去到北京。”</p>
<p>“你去做什么？”</p>
<p>解兰州停顿，很快地说:“回京述职。”</p>
<p>“你还真把解雨臣当皇帝了。他见到你大概很伤脑筋。”</p>
<p>“十多年，我待得够久了。”解兰州说。她又想:这寒冷果真令我无法忍受(吗？）一边动手拉开卧室移门，床上扔满了皮草，颜色甚至能凑出一系列渐变。解兰州不由得出声提醒:“最好给这些上保险托运，你如果信得过，可以走我的物流线路。”</p>
<p>张海杏没回应她的叮嘱。解兰州回过头，发现对方盯着她，仿佛是下了决心，开始讲话，语速很急切:“那个人一直在骗你，他的真名其实叫屠颠，他……”女人们谈及‘他’时，无论他是谁，大概总会生出被虚空辜负的心情。张海杏看起来十足懊悔，后半段言语都活生生掐断在空气中了。</p>
<p>两个人静默相对。解兰州觉得这件事值得一说，手摸到后颈摁了摁，脊背摁直了，又扶着门框想了一想，缓缓说道:“或许我不是为了他，而是为了我自己。当我追逐他的时候，我显得很漂亮，很有生命力，一往无前。我想我可能喜欢的是那个闪着光的我自己。”</p>
<p>张海杏没说话。她一下就懂。</p>
<p>解兰州一路走下铁楼梯，高跟鞋寂寂地。心中忽然觉得整个宅子很寂寥，这旷野中的阿旁宫，这蓊黑的木宫。她在中途停止，趴在扶手上，心悸到几乎不能呼吸，那心脏被摄住一样的感受，浑身都激动到震颤，情感天旋地转。鼻腔里卷过千年雪气、烟灰，以及闻到那自救的天赋的气味。倘若我从来没有爱过他，倘若我果真爱我自己，那这一切，究竟是良心使我发现，还是爱的无常使我发现呢？</p>
<p>陆陆续续打点行装完毕，在某个清净的下午真就要出发了，一切匆匆如梦。解兰州大量购买延边特产，这个给解老板，那个给霍老板，当然还有李陈张老板。她在车上抱着明太鱼干，决定先发制人，就此打电话给解雨臣，预告道:“老板，你好！”</p>
<p>对方沉默了半分钟，说:“你好。”</p>
<p>她隐隐喜悦，等不及看上司花接下来六个小时排演出的歉疚微笑了。</p>
<p>在车上。她年龄很小，有种随行父母出游的无所事事与轻盈。黑瞎子和张海杏两个人又有很大魔力，任何人都能在他们身边收获家庭式自在。从车窗望向远方可以见到白桦，白桦在城市里并不白，戴孝一样蒙着工业灰，哀哀靡靡，令她想到一种吃桦树的蛾子，每天吃污染树，后来翅膀给吃灰了，报告证明灰蛾数量大于白蛾，又有适者生存学说跳出来，众说纷纭。她只想打听研究那污染根植的城市，去到那里居住大概寿命能缩短一点。早死就不用承受那么多漫漫无意义的日子。</p>
<p>在车上，张海杏又同黑瞎子发生斗争，还是为了烟、孕妇健康、对生命负责的一类琐事，张海杏最后悻悻而归，握了一块话梅糖。</p>
<p>解兰州在后座，听见她哧啦哧啦撕糖纸，把糖塞在嘴里揣洗一番，接着含糊地说道:“我哥哥叫张海客。”</p>
<p>解兰州对上这突兀的话题，不免说:“这我已知道了。”</p>
<p>“九二年有一天，天气晴朗，我们在新昌的一个村子里等日落。”</p>
<p>解兰州问:“为什么等日落？”</p>
<p>“等日落就是等日落，哪来那么多为什么。”张海杏不耐烦地继续说，“那天降温了，傍晚河边有雾。张海客在独自抽烟，神情很平静，抽了一盒，忽然恍然大悟地对我说:我受够了，我怎么在这里！接着转身出去了。我们都不知道他在发什么疯，并没有理。晚上找他，人不见了，结果第二天得知他已到达江西。”</p>
<p>解兰州忍不住再问:“为什么去江西？”</p>
<p>这次张海杏没有再不耐烦，眼中有些怅惘，糖在她口中停了。慢慢地，她回答了:“不知道，他回来的很快，就像什么都没有发生过，就像一个幻觉。我时常觉得，对他来说，对我来说，生命就像一个幻觉。”</p>
<p>黑瞎子此前一直沉默，让她们两位女士交流。这会忽然打断道:“你和人小孩说这些干什么。太煽情了，大过年的不要搞这些煽情的。”</p>
<p>张海杏说:“嗯！”音色浮浮的、快乐的。她很快脱身，落下去，她的生命不再是幻觉。</p>
<p>只有解兰州谨记了，因此肩膊两侧发寒、喉咙痒得打转，简直给这故事冻伤了。如此便迫切地想认识张海客。这样就可问他九二年去江西干了什么，九二年的江西是什么样的？江西与湘西，西边的天是否同样的晴？张海客又什么样？这种人可能傲慢与偏见并存，不太理她，可能谦恭，背负历史之大使命，也可能就坐在路边吃了碗米粉。当然吃米粉也是值得书写的事情。没人给米粉立规矩，在哪吃，怎么吃、吃得如何？可写一部米粉谭！</p>
<p>车开出去，天便渐渐黑了，像驶到长夜地极里去。张海杏无节制吃糖，喉头浆得像堵一大块脂肪，这行为很快又被黑瞎子制止。车厢里到处散漫着糖果，蒸暖的蜜气一阵一阵扑上来。张海杏回过头说:“马上要上高速了，老齐会开快一点。”</p>
<p>她在黑夜里淡淡的白，夜间有雪那样白着。路上的灯也起来，灯球光影蔓来迤去，一串橙的六棱光片在玻璃窗上转一圈。道路里四处跑汽车，尾灯红得像新年征兆。</p>
<p>解兰州不知道是给糖气还是暖气熏到了，觉得车密密匝匝的，世界看起来有些恐怖，像铅像黑头发。于是立即拍着玻璃说:“等下，我想呕吐。”</p>
<p>张海杏顿了顿，说:“车上有袋子。”</p>
<p>解兰州说:“我要下去，我要下车。让我下车去吐，我不能闻呕吐物。真恶心……”</p>
<p>车靠边停在省道上。解兰州刚跨出车门，呕吐欲望就降下去了，像一个念书时期偶得的发烧。发烧和假期对着干，上学时就永不发烧。</p>
<p>夜色那么陌生，立即上来袭了她一刀，关外傍晚没有行车高峰期，风声压得很低，冷空气迷迷地刮着脸。她关车门的时候，看见车内和车外是同种系的晦暗。张海杏关掉手机，转过头看着她，不讲话。黑瞎子从车内镜看她。黑瞎子很遗憾地笑了一下。解兰州后来反复想那个画面，渐渐觉出巫觋对凡人的悲悯感。</p>
<p>他们似乎提前替她做了决定，以至于那时候，在她还没有准备好的时候，她还在左右搏扯的时候，他们就已经告别过了。</p>
<p>是的。解兰州没有再回去。她没有，借着黄昏天色翻越省道的护栏逃了。那一带下坡种植白桦，白桦林中风声却是高的，那时孤寒的心境至今也能想起来，好像海水漩涡从腰窝卷到后脑上了。她耳垂挂着两个小小飓风，一路躲避陷阱式的跑，好像发狠跑进天堂里去，直到看见前方凄白的车大灯——不是天堂，只是世界上任意一辆车停在任意一个位置。这时候她像从海水里醒了一样。解兰州就这样拿出手机给张海杏打电话，她发现张海杏或者黑瞎子，没有任何人给她电话，信号满格，锁屏淡漠地空着，她心底竟然有一股做作赌气失败的伤心，还是调出电话拨过去。那边接了，很静，暖气还在熟悉地隆隆响。解兰州潦草地说道:“对不起，你们回去吧。”那边就挂了，没有问任何。</p>
<p>一辆陌生的车还停在那里，晦暗天色浓红地压在雪白钢皮上，这真像一个偶遇里的关节、转折、最重要的意象。她心底下很明白这是怎么回事，我为何在此，所为何事？那些隽永的心情是不可总结的，且来路是不能回去的，那我该到哪里去呢？</p>
<p>走到一个中心街道的时候，冷空气依旧迷迷，空气里翻荡着茴香与油烟。两三个中年男人宁静地坐在小卖部门前讲话，他们拖在灯影下的个人的影子更像死亡漆黑的影子。解兰州站在他们身边，薄薄木木地按手机，从高德地图里找雁鹜池的位置，这样就即刻发现自己已经不在敦化了，遂生一种寒蝉凄切之心。她心想道:张海客，你在江西干什么呢？我已不在敦化了。此刻张海客听起来更像一种言语上的图腾。</p>
<p>后来也不知道是怎么回事。(似乎她的一生就是在询问怎么回事，与发生什么事中度过的。）反正听见有人匆忙说:“这女的发烧了，拿点酒精来！”接着大家嗡作一团，叫120的、给她降温的、猜测她身世的。解兰州从旁人口中明白自己发烧了，双眼烧得模糊，白桦林好像又在跟前了。我究竟走出白桦林了吗？我是否从未走出白桦林，也从未走出我痴缠的前半生？她伸手出去抓，立即有人大叫，似乎是被抓了脸。手上摸到桦树枝杈，拿到眼前一看，原来是副眼镜。很快又见到救护车闪烁的红灯，这次她没起幻象，明明白白看着白大褂冲下来——生命颠簸了一个来回。</p>
<p>在车上，护士拿着她的手背皮肤穿针引线，解兰州虚弱地说:“请不要拿我的手穿针引线。”众人都压抑而奇异地笑了，说:“不过是给你打点滴。”消毒水是很特殊的东西，仿佛自有一种气温，如清洁的冰。很多人一闻到就知道了。</p>
<p>夜半的时候她在医院中醒过来，麻着腿，一瘸一拐去清算费用，吃了医生批评、道谢、接温水、站在窗口虚弱但连轴转地打遍了通讯录。放下电话，立即又搞不明白，以自己的矫情与细薄的一张心脏，如何熬煎北方长夜呢？自己挣扎着做了些趣怪的神经病之事，干什么呢？</p>
<p>医院里泛着冰箱一样幽翠的冷光与青苔一般的黑。还没有到新年，然而四处都遍布着大年夜值班的冷清。往回走，逐渐又闻到暖气的味道，暖气片烧得咝咝响。隔壁床隔着帘子刷短视频，有小孩笑得如一个狗一样的欢与热，她身在其中反而感到蛇一样的静与冷。</p>
<p>本地解家盘口的掌柜来接她，凌晨，拎着皮草，站在雪中没有表情。解兰州递了根烟过去，连连道歉:“不好意思。”</p>
<p>那人突然愣了一下，问:“你是解兰州吗？我几乎不认识你了。你不喊我我差点认不出来。”她把年岁过得太像死刑缓刑了。为伊消得人憔悴，伊却他妈是一团空气，打进虚空见到手肘的倒影。</p>
<p>在车上。她又薄薄木木按手机，等一个电话，带有求和性质的电话，但就是没有。没人能品出她内心那些破烂汹涌的拧巴矫情，即使有也不会宽容她。</p>
<p>张海杏和黑瞎子此刻应该到沈阳了，她幻想他们的车敏捷地滑过高速，没进车潮中。这世界到处都是车，一辆车镶两个人，犹觉不够。</p>
<p>最后她忐忑地主动拨通了张海杏，得知他们果然已经刷过沈阳了。张海杏不觉长夜旅途困倦，心情很好地说:“老齐给我买了玫瑰花。”立即动手将雪梨纸拨得哗啦啦响。红拂玫瑰，红拂夜奔。他们那边在放一个音调很夜晚都会的歌，inch of dust，歌手哑哑地唱，一把动了感情的嗓子。张海杏跟着朗朗地唱，那种不认真的逗人开心的唱法，也很自由，不时停断下来去与黑瞎子讲话。</p>
<p>张海杏把大家都尴尬的事拆出来平坦地说:“你他妈拔腿就跑了，搞得我俩好像人贩子。你是不是怕解雨臣才不敢来。翻省道围栏跑了，真有你的！”</p>
<p>解兰州矮矮地说:“不是因为解老板……”</p>
<p>张海杏自顾自笑了一会，忽然镇定下来:“那就是怕你自己。你才二十二岁，怕自己很正常，不必轴在那种虚妄上。年轻就是用来浪费的。这个年纪你只要不杀人，干什么都安全。”</p>
<p>黑瞎子也在旁边笑，说:“解兰州，你尽管听我老婆的。她说得对，年轻的时候怕自己是很正常的。”</p>
<p>解兰州突然苦涩，发问:“那你二十二岁杀过人吗？”</p>
<p>张海杏大笑:“你以为我为什么在凉山州跑马！”</p>
<p>解兰州不知道自己听到这种话是什么心情，后来也不知道怎么告别，总之挂了电话。</p>
<p>来接她的那个盘口掌柜开车，开得很稳，车大灯切着雪夜慢慢向前，雪下得大颗且粗糙，被灯一围，银得像骨灰。车厢黑暗里只有仪表盘和电台在闪闪发亮。</p>
<p>这掌柜开车，很沉默，此时却忽然说:“解兰州，我们认识你。你十二三岁到延边来，一个洛丽塔万里长征，贸贸然像陨石一样砸在院子里。大家看着你都很不舒服，说:这叫怎么回事！我们因此对解大老板很不满，因为你来了，代表他潜意识里觉得，有些事是可以靠年岁的提前解决的——这其实就证明他已经老了。世界上几乎所有事都是可以通过大把光阴花费来解决的，一份绝密档案也不过藏三十年。”</p>
<p>解兰州带点希冀的问:“那我做得还好吗？我改变了你们的看法吗？”</p>
<p>“你以为你是谁？你以为你很特殊？”掌柜说，“你的工作换了任何精神正常的人来，咬牙做上几年都可以熟练轮转。我刚刚才说过这世界几乎所有事都可以通过大把时间耗费来解决的。”解兰州便不说话。</p>
<p>张海杏还是救了她。那女人就像海潮女妖，她的红指甲掠过中国箜篌，丝弦轻轻颤动了。</p>
<p>回到敦化，伙计们都在飞雪的昏黄路灯下等待她。</p>
<p>伙计一号问:“老板，你不去北京了吗？”</p>
<p>伙计二号说:“我不明白。”</p>
<p>解兰州其实也不明白。</p>
<p>伙计三号什么都没说，只是拿巨大的困倦对着她。解兰州觉得他从自己脸上看到了老或者死，像这一类的东西。</p>
<p>近新年，她夜里辗转反侧，拨视频电话给张海杏。北京新雪已落下来，葡萄下窖，那两个人闭门谢客，关起四合院过洞天日子。</p>
<p>张海杏夜里也常常吃饭，也常常看电视。解兰州发现她瘫在沙发上没完没了地跳台，神情很暴躁。那电视仿佛跟她八字不合，刚调至感兴趣的节目就立即开始广告时间。</p>
<p>一个谄媚的鱼骨纹狸猫在骚扰她，沙发上来回跳跃，不时竖着尾巴过来小心翼翼地蹭张海杏，温热的毛绒亲近皮肤。但它每次都精准地避开张海杏的肚子。动物对激素变化极其敏锐——猫也知道家里的另一个雌兽有孕了。</p>
<p>张海杏已经显怀，漆黑丝绸底下的小腹尖尖拱出来。四九城是干风地带，冬季大刮荒风，她每天待在室内拥抱暖气，穿着漆黑晨褛走来走去，走动时大幅丝绸从肩颈直流到脚踝。</p>
<p>解兰州仔细打量她，想捉到老或者死这一类的东西。可始终没有。她只好说:“你像墓地霞，《亚当斯一家》的女主人公。”</p>
<p>张海杏似乎觉得这说法很有意思:“亚当斯马上就到。”</p>
<p>很快亚当斯也来了。厨房那边油烟逐渐熄灭，黑瞎子出现在画面里。他和解兰州打完招呼，开始仔细收拾茶几，然而小动作掩饰不了，他隔三岔五就忍不住把手伸过来，覆到张海杏肚子上摸一摸，仿佛那里面已经形成完整心跳，小孩能够隔着肚皮触摸他的掌纹。</p>
<p>他端进一大碗明太鱼汤让张海杏进补，开玩笑一样轻轻叩了叩她的肚子:“喊小碗吃饭了。”</p>
<p>张海杏忽然想起了什么，对她讲道:“你送我的那只高丽青瓷碗，碗底有石榴纹路，石榴是多子多福。我和老齐都觉得这是石榴送来的孩子。”</p>
<p>又是开天遗事新编。古有玉燕投怀，今有石榴送子，小碗你是石榴送来的孩子。解兰州怀疑迷信真有大好处。</p>
<p>挂了视频，张海杏很突然地推了一个微信过来。她什么都没说，但是解兰州就知道这是张海客。</p>
<p>解兰州发现张海客的头像是博物馆的一个空展柜。光线幽冥，顶灯轻灵地打下来。那个展柜看起来在围拥一种太空的静。空寂立在那里，无形但如碑。她看得后脑勺发硬，有些哭泣的欲望。好像展柜里关押着她的羞惭。</p>
<p>她没有加好友，放下手机，心腔中一股奇异的冷漠在蔓延。</p>
<p>延边在下大雪，她站在院子里。</p>
<p>两分钟后，张海客直接就打电话过来(他竟然有她的电话）他真可怕。解兰州被这凶铃吓了一跳，很恐惧地接了。张海客似乎事务匆忙，上来就说:“解兰州？我应该知道你的一些事，解兰州。”</p>
<p>解兰州脑子不转了。他是在向她发出一个信号，倘若渴望知道一些事，就可以直接跳过认识的步骤，抵达一个非常熟络的状态。</p>
<p>她决定直接问:“九二年你从浙江去江西，做什么呢？”</p>
<p>“九二年。”张海客笑了，“没那么神秘。我累了，想找个地方歇一会。你要是累了，也能找个地方歇一会。浙江盛不下我的疲劳。我到了江西，在一个自己都不知道的地方停下来抽烟，从白天抽到晚上。就是这样。”</p>
<p>解兰州沮丧地说:“我去不了江西。”</p>
<p>“谁让你去江西了。哪都去不了，那就蹲下来。”张海客说，“延边是不是很冷？蹲下来，你就知道什么时候该醒了。”</p>
<p>“就这么简单吗？”解兰州问。</p>
<p>“就这么简单。”张海客说。</p>
<p>解兰州挂了电话，默默地说:“生命是一个幻觉。”</p>
<p>光阴漆黑，她在雪地的黑暗里很寂寞，想到一些失败、听起来像会发炎的事情，譬如她正持续进行的这一生。雪与别的故事替她镇痛，譬如凉山州星夜跑马，从此处入雷城。她是如此想要存住一个车马遥远的记忆。她终于承认自己从来没有爱过任何人，也没有任何人爱过她。一切正如张海客所说，一切都那么简单。而生命正是一个幻觉。</p>
<p>疲倦攥住了她，死生都是如此徒劳。在黑暗里，一些有关那个人、张海客、北京的故事都在渐渐淡去。于是她在大雪里蹲了下来。</p>
<p>——————————</p>
<p>齐小王爷齐饮，满了月，逢人开口笑，眼仁剔透玲珑如石榴。他出生的时候，没有什么帝王异象，仅仅是一个被爱与幸福包裹的普通孩子。多么柔情，纵横四海的上一辈来到此地，围拥在摇篮床边逗他开心，积金堆玉拱在一只收礼品的官皮箱里。</p>
<p>解兰州拖人送了一块青花玉无事牌，阴沉木封边，木眉篆刻:天下太平。</p>
<p>这又是她的藏宝阁私库。玉有太平字。</p>
<p>盒子里还压了一张字条:“北京把我吓了一跳。那么大那么忙的地方，从西走到东，人人都一副半病的灰尘脸。我想了想，还是回到延边去了，金达莱开花的时候，请你们再来吧。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】地尽头]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-di-jin-tou/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-di-jin-tou/">
        </link>
        <updated>2022-09-01T08:16:27.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>夜里一阵雷暴光电，沉蓝高空中滚过密云。</p>
<p>霍秀秀梦中见到大雨里的长沙，梅花无声而凄怆地落在青石井里。</p>
<p>整个世界稀脏，灰败，是从现代看古代的灰败。她寻找解雨臣，四处找，睫毛上膜着一层水雾，不知道是泪还是雨。街道上雨丝毛毛细细，她一路走到城门口，寻找解雨臣，在长沙里觅影踪，呼唤他的名姓。然而天地之间一片寂静，只有城外传来遥远的钟声。</p>
<p>很多年不号哭了，梦里也想着不能号哭，克己已然成为她性格与心理的束胃带。霍秀秀拎着一张画像向四方旅客问询。</p>
<p>遇到的人都是旧时代的佝偻平民，面目模糊。模糊的甲君说:“不，不认识他！你找不到他！”</p>
<p>模糊的乙君说:“他早死了！你找不到他！”</p>
<p>面目模糊的人发言，可信度却清晰到像官方通告，锤钉一桩一桩惊雷地敲进布告栏，敲住了他的死讯。</p>
<p>她停止呼吸，心脏萎灭，变成脆薄并被褶过无数次而起毛卷边的一张纸。万事都被卡在半空中无法落地，霍秀秀听见喉咙里气流自动吹奏出句子:“什么时候死的？”</p>
<p>“你找不到他。他离开你的那几年死的。”旅人说，“他死得不冤，你恨他吗？”</p>
<p>“我不恨他。”</p>
<p>“他离开你，抛弃你，最可恨的是他遗忘你。”</p>
<p>乙君如此说。</p>
<p>乙君售卖墨字，洋洒写道:有灵飞动不敢悬，锁在危楼五百年。</p>
<p>长风把下联吹出摊位，下联洇在泥地中。街上很吵，有人有雨有瓦松在风里招摆。周遭空气色调黯淡下来，霍秀秀万念俱灰地在街上走，那被雨渍湿且扭曲的五百年一路跟着她，于是五百年森森地压在心上。</p>
<p>乙君跟随她身后，仍然说:“你恨他，所以你找不到他。”</p>
<p>我不恨他。霍秀秀怔住了，我不恨他，你胆敢如此潦草地评价我的人格，否定我的一生。</p>
<p>对方念经式诅咒:“你找不到他的，你找不到解雨臣。你找不到解雨臣。”</p>
<p>找不到解雨臣。她一下惊醒，发现真实的世界也正遭遇暴雨。梦境里外无时差。但解雨臣就在那里，在她的右侧沉沉睡去。</p>
<p>她缓了一刻，在颗粒状的黑暗里抓取自己纷繁的睡眠状况。多好多幸运，解雨臣还在这里，他不在那里是因为他在这里。</p>
<p>霍秀秀仔细地在黑暗里描摹他，这是她惯用的精神安定神药，只有自己可以如此亵渎地描摹，用普通人而非佛灵的眼睛，每日每夜无数次把他从脸勾画到颈，再一寸一寸深入到人体的海洋之中。</p>
<p>她已经知道解雨臣的梦里会有什么。解雨臣没有想象力，他的想象力在那年摁下生存的理性选项时就已经殆尽，夜间幻梦剧场永远歇业，于寂静中等待无数月落以及天光点燃的那个瞬间。霍秀秀想着，祝你好梦，祝你一路顺风，她下床去关窗，秋天的气温已经降落在地板上。</p>
<p>从卧室到卧室的窗户，要经过垭口和九曲回折的画屏迷宫。她的骨骼发出动静，轻微而生脆地离开睡眠的范围，然而解雨臣还是醒了，在床褶异动中坐起。</p>
<p>他感受到生命深处另一段体温的下降，于是从古墓似的梦里爬起来寻找，但只来得及看她的裙角在地板上淌出清凉的光影。光影决绝地转瞬即逝，那一瞬间他以为她不会再回来。</p>
<p>她离开了，香味还没离开，那种香是有性格有黏性的，像一把山茶花卧在枕上，永世不断。</p>
<p>解雨臣在寂默的空气里回魂。</p>
<p>下雨了？他确定下雨了，卧室偌大昏暗，阴湿自地下攀升蒸腾，滋滋生长。他闭起眼睛急剧地呼吸了一下，气氛环境如此熟悉，仿佛再次回到那个雨天，他呼吸之间又回到了那个雨天，血衣丢在盥洗室里。生命的长镜头转向霍秀秀，她那么美丽，她坐在对面——她美丽、年轻、疲惫，人造灯给予她陈旧的影子，随时预备将她拖行进地狱里。</p>
<p>台球桌上布置沙盘，荧蓝全息影像从上空投影机打下来，三维地图标记从北京到内蒙古，再到广西古楼的线路。他在绝对安全的环境下，把吴邪计划中关于自己的那部分演习给她看，剥开铺陈在世间的千年迷雾。</p>
<p>霍秀秀裹着漆黑大衣坐在他对面，在发抖着点烟。那枚三百亿的纹章躺在盒子里，她不去拿。她什么都不要也什么话都不说。她抬起头，睫毛垂落在脸上的那一弧阴影就散了。</p>
<p>翡翠把她戴老了，她努力效仿霍仙姑的种种行事与颜容，但翡翠把她戴老了。翡翠掩在发鬓里，她抬眼看人时一滴亮面的绿扫出来。解雨臣记得那滴绿，闻到那滴绿，咸涩的如一滴眼泪或酸雨，水清染进她的眼睛里。解雨臣也记得她脚脉的纤细的蓝筋，记得黑暗从衣装爬行进身后的阴翳。</p>
<p>霍仙姑新丧，霍家一团乱麻。她的家主之位让她的兄弟姐妹仓惶怨怒。他听说她开始抽烟了。答曰抽烟方可消耗夜晚。霍秀秀向他阐述自己的恶行恶果，生理变化，譬如熬夜熬得金星乱冒，天翻鱼肚白时才勉强睡下。她不告诉他自己整晚写忏文。你做噩梦吗？我不做噩梦。霍秀秀不说自己做噩梦，她怎么告诉他这轻飘飘的噩梦？梦里永远在擦洗手台积垢，水面干涸后尤袒露出渍白河床。那些都不是重要的事了，重要的是他要离开，他要离开我去茫茫沙海中殒命。我又是一个人了。</p>
<p>“我从三环赶过来，不是听你讲你要去送死的。”她身体还在抖，已经疲惫到麻木，神色出奇地平静，“百分之五十的生还可能都没有。”</p>
<p>解雨臣在灯底下望着她，悲哀地笑了笑。她都不知道百分之五十其实是一个非常慷慨的几率。</p>
<p>时间从来没有这么漫长过，钟表的针箭就此凝结。很久之后他才听见她的叹息，那叹息如烟魂一样萦着房体结构，如瀑布一样漆黑地泼下来，她被这叹息的波涛卷走了。解雨臣从楼上拨开窗帘看她一路踩过湿亮大地。</p>
<p>霍秀秀不听他讲话，不约定再次相见的日期，就那么走了。远方狂风光电急骤，她在夜里被暴风摧击。</p>
<p>这仅仅是霍仙姑去世的第一个月，北京九门已经开始风云变幻。她的影子独自立在暗夜里，旗袍绷住一把枯槁到无可救药的腰身，骨架生脆，他不去摸也知道她的骨架，血肉逐层消减下去的幽灵骨架。</p>
<p>外面下着大雨，淋漓的雨气，浓稠的怨恨，她的意志和心绪在那一刻是有形的。</p>
<p>解雨臣那时候在楼上看她，会所花圃中有植物正借地气雨露生长，影影绰绰。四周林木涌动，滚绿之海，她消失在海平线里，她要回到海里去了。解雨臣那时只希望至少有一个回眸，至少让我最后看一眼你的脸。但是她没有看他，也没有回来。年轻时大把岁月可以用来耗与苦等，就连一封信寄出去的勇气都浪费光阴来培养。双方理所应当把彼此当做猎物，只等着对方驯顺地走进领地，可最终谁都没有回头。</p>
<p>曾以为生命的列车驰往南北极。</p>
<p>霍秀秀关窗回来。她回来。</p>
<p>解雨臣倚在床头上，两个人在巨大的暗室里对望，毫无睡意，清醒地浸泡在黑夜里。</p>
<p>凌晨一点冒雨开车去吃沪杭菜。</p>
<p>新月饭店附近的一家私房菜馆，装潢古色古香，一楼用黄花梨栏杆圈出大戏台，评书演员坐在圈椅上，抱着琵琶唱白蛇传。此店雅名日月其除，每天营业到四五点，京城的天光一掀，接下去就是早茶时间。这里光阴和店名相悖，是不流逝的。每个人都焚膏油以继晷。</p>
<p>芙蓉蟹斗上来，她执起筷子去夹了一个，无名指上的橙钻在灯下流转火彩，绚烂到像有一万个世界在此中更迭。侍应生上菜，顺口夸赞:“千禧切哎，好漂亮。”</p>
<p>“有比它更漂亮的。”她忽然说。</p>
<p>“哪一枚？”解雨臣问。 他对宝石的审美很一视同仁。再者，两人的卧室里有控温控湿的巨大衣帽间，他夜间进去过一次，彩宝在昏暗光线里依旧熠熠跃动，从耳环项链到王室襟章，千万条光棱交织，几乎像误入矿脉深处。</p>
<p>霍秀秀道:“你求婚的那一枚。”</p>
<p>解雨臣怔了一瞬。那算什么戒指，那根本不算戒指。他思绪拨动到最开始的时刻。</p>
<p>在他们还没有进阶到这层关系的时候，解雨臣并不真正的喜欢霍家。霍家这座院子只是一座门第的坟，自霍仙姑死后，日深月久，所有人在门楣里黯淡，在古墓里回魂。</p>
<p>解雨臣在记不得的第几个初秋，从雨村探亲完回来看她。彼时吴邪覆灭汪家，太平已定。北京与福建两边因为这全局的计划逐渐熟络起来，相互走动。除了她，她在空气中匿了形。</p>
<p>霍家草木幽深的大院，他走进来，霍秀秀正一个人在园子里剪玉兰花，他喊她的名字，霍秀秀就转过身来，对牢他讶异地笑一笑。</p>
<p>你怎么来了？霍秀秀问他你怎么来了，解雨臣一瞬间答不上来，语言中枢失灵。他怎么会忘记她在这里，雨村瀑布落下来的时候，杭州热风刮过的时候，我怎么会忘记你在这里。我竟然会忘记你还在这里。</p>
<p>在逐渐弥漫的地雾中，他们结束了一场不痛不痒的寒暄。霍秀秀神色始终很平静，平静到自己可以清楚地看见她眼眸里漫天叶影甩碎。那一瞬间，他以为她已经独自过了很多年，他以为她已经老了。</p>
<p>解雨臣黄昏时才出门。天色昏黑，北京城已经上灯了。然而霍家仿佛和世界有时差，她们的绮诡幻梦比太阳落得更迟，每个黑洞洞的院门都能通往上一个世纪。他沿着墙根寂寥地走，一瞬间灵魂很空荡，不知道要到哪里去。墙里是古墓，他是终日守墓的人。古墓永远在这里，永远停驻在死亡之中，只是守墓的人舍不得走……只是他舍不得走。</p>
<p>解雨臣在渐暗下来的暮色中停下来。墙底积叶漫漫，有一支顺风飘到他脚下。上面细腻工整的小楷题诗，墨字一径流过干瘪的叶脉——况是青春日将暮。</p>
<p>日将暮，日将暮，桃花乱落如红雨。</p>
<p>朱颜辞镜花辞树。</p>
<p>那个瞬间解雨臣明白，无论爱是否存在，他们这辈子都注定绑在一起，永远注定牵连的两根神经，无法彻底分割的两个人。即使他实时死亡，墓碑上都会镂刻霍秀秀的名姓。</p>
<p>我的骨髓，我再生时的血，我情感的来源与终点。</p>
<p>他在当天晚上求婚，这就是故事的开始。</p>
<p>根本来不及选定婚戒。他就用那张枫叶叠出了一个戒指，中间最浓的红举作主石，叶脉纵生的纹路成为戒环。</p>
<p>真是场毛躁而瑟落的求婚。他从来没有干过如此鲁莽出格的行为，也没有如此怯懦的心境。戒指捏在手上的时候他才醒转，想到她拒绝的可能性有多大，几乎是百分之百吧。她会不会以为我在侮辱她，戏弄她，嘲讽她？</p>
<p>可霍秀秀没有这么想。他在香茶的气雾里望见她的眼睛，比从前任何一个时刻都清明。她慢慢地笑了，她还是答应了。她那时候说:“我觉得你现在才是活着的。”</p>
<p>雨还是没有停。北京凌晨三点。</p>
<p>“入秋了。”他迸出一句。</p>
<p>楼下有人弹琵琶弹错了一个音。霍秀秀看着他，神情很悠远。</p>
<p>“入秋了。”她也说。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】超生培欲]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-chao-sheng-pei-yu/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-chao-sheng-pei-yu/">
        </link>
        <updated>2022-08-04T05:37:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>加夜班的向来忌讳提及清闲与人少等关键词，但今晚确实清闲。大雨夜，北京未歇业的咖啡馆播送卡兰卓，希腊女天才的钢琴声海水一样蔓延在橘黄的空气里。屠颠坐在下沉的卡座中央，仰视假壁炉篝火，炉台上摆了个吃空的冰淇淋罐子，里面养着一把天鹅绒花。</p>
<p>“圣诞树顶的伯丽恒之星。”屠颠看着那束花，缓缓念起新约:“他们看见那星，就大大的欢喜。进了房子，看见小孩子和他母亲马利亚，就俯伏拜那小孩子，揭开宝盒，拿黄金，乳香，没药为礼物献给他。”</p>
<p>“你开始崇尚宗教么。”解雨臣摸了摸下巴，“我有点搞不懂你了。”</p>
<p>“我也搞不懂你。”屠颠应答，“解医生，你意气风发，看来在太平间做的愉快。”</p>
<p>“你精神也上佳，看来心内科是好差事。”解雨臣微笑回敬。</p>
<p>两个人分别是本家与外家这一代最出色的人物。屠颠进医院述职，却意外发现秘密，隔壁外挂的鉴定机构公告栏上，解雨臣的名字赫然在列。本家少主进太平间卧底，实在算诡谲新闻。屠颠与其几番交涉，铩羽而归，始终揭不开他身上那层迷雾。</p>
<p>鬼魅一般的屠颠不懂，其他人就更不懂，权当解雨臣一时兴起。</p>
<p>鉴定部门设在医院里，借地办事，用一条花岗石回廊衔接另一栋楼的心内科病区。解雨臣白天当班，夹着报告稳步穿行过医院长廊的消毒水空气，晚上就地开盘口会，在这里受到上上下下女护士医生极大欢迎，他却始终与任何人保持一种和煦但不亲近的关系。某个星期三晚上屠颠值夜，碰巧撞到对方站在楼梯口用蓝牙接电话，口吻非常旖旎缱绻。</p>
<p>解家少主穿白大褂，倚在昏暗的楼梯口仰头接电话，容色惊人，绝代的眉眼仿佛能褪开无尽的黑夜。附近只有安全通道的灯牌幽幽绿着，像悬在夜间冥河沼泽上的一盏魂灯。他不急不慢地同对方讲话，声线悦耳低沉，黑暗里蓬勃增生出他的缱绻迷思。</p>
<p>屠颠站着不动，屏息凝神，将通话内容细细收入耳中。他是当年被解家派出去学听墓的人，这个距离，完全能够辨别出来电流里的音色究竟是哪方神圣。</p>
<p>原来是那个霍家的大小姐。他在黑暗里笑了，那位百合花一样的小霍总，命不久矣的小霍总。</p>
<p>屠颠站在这里，站在黝暗的凄清长廊里，鼻腔中斥满习惯却不算喜欢的消毒水气味。他忍不住冷笑，因为已经将一切弄明白:他是为了她而来的。</p>
<p>解雨臣你何等专心。做罗密欧相当合格，做本家家主却还少了一份无情。</p>
<p>霍秀秀是北京九门霍家这代的继承人，完美传继她家向来的狐狸美貌，性格又精灵狡黠。屠颠第一次走进那个草木春深的院子时，霍秀秀正在树下绳床上酣睡，怀里勾着一只放满永子的棋钵。她仗着自己天生皮相好，在打扮上向来不用功，穿的是霍仙姑年轻时的香云纱旗袍，衣料轻柔宽松到在绳床里囤成一团旧色的云。在那种夏季的澄金光影里，她美如拉斐尔前派女主角。</p>
<p>解雨臣从花厅里出来，敲醒了她:“还睡，小心晚上睡不着。”</p>
<p>那大小姐迷迷糊糊，被弄醒就有起床气，恨声反驳道:“我又不上班。”</p>
<p>解雨臣失笑:“老太太让厨房做酥山，用的是樱桃冰，刨得特别细，上面淋奶油。你不吃就分给别人了。”</p>
<p>“你不早说！”她立即振奋心情，伶俐地翻起来挽着他觅食去了。</p>
<p>两人情状亲昵，屠颠却看得分明，这霍家女早已牢牢擒住解雨臣，只是她年纪小，那一份机敏聪灵全部用在查她的家务事上，无暇去怜受美人恩。</p>
<p>但即使是这般冰雪聪明的人物也逃脱不了被刺杀的命运。霍家人口茫茫，几乎是民间的宫廷之家，姊妹兄弟为独裁权力展开大型地盘恶斗戏。那个四月的夜晚，霍秀秀从香山公园回家的路上，刹车被做了手脚，漆黑宾利失灵，急急冲出悬崖。最后时刻司机猛打方向盘漂移回撞，整个车头碰上山崖壁，瞬间如手风琴一样皱裂，因为吃不住速度，车子当场侧翻起火。</p>
<p>两个人被救出来的时候已经奄奄一息，解雨臣接到消息后匆忙赶至现场，那时霍秀秀尚有知觉，她被抬上救护车时，似乎是被在场无数嘈杂人声呼醒，忽然眯开眼睛。解雨臣守在身侧，就看着一线血从她的发荫里垂流下去，惊心动魄划过半张雪色的脸，如白牡丹滴红。</p>
<p>背后火海腾腾，火光映照她的脸，像从夕阳时的金河里浮出水面呼吸的美人鱼。霍秀秀在那灾难性的画面里，无声弱力地对他一笑。</p>
<p>解雨臣不停地说:“没事了，没事了。”手却颤抖不停，不知道是安慰她还是安慰他。在那一刻，他几乎能够听到霍秀秀的生命像沙漏倒转，一分一秒流失过去，他眼看着救护车上点滴的吊瓶转换到后来病房里监测心率的仪器，心惊胆战地祈求她的求生意志占上风，漆黑屏幕里生长波仄乍起又遁入虚空的彩色山丘与平地，每一次蔓延都像在他心上割一刀。</p>
<p>屠颠作为外家话事人，将来肯定会与霍家有生意往来，自然按礼数前去问候。他找到主治医生，那人是他同事，摇头太息:“好漂亮一个女老板，可惜生命只剩一年半载。”</p>
<p>两人在门外低声交谈，屠颠下意识侧身往病房里一望。那个拉到病房的场景里，她简直是一具被鲜花包围的骷髅，皮肉只有非常纤薄紧贴着骨骼线的一层。加上光线如此昏暗，她整个人像用黄铜色纸绷出来的。没有前路和未来，因为连正常的生活都很艰辛了。二十年红颜入冢，一切转瞬成空。</p>
<p>屠颠看着外面雨景。北京真是既有现代炫缦又富余近代古色的地方，落地窗外雨色迷蒙，很远处能辨别出宫城飞檐。雨线从红木窗棂顺下来，所到之处滴滴点点，一珠衔连一珠，灯光一掠晶莹如碎钻帘幕。他忽然笑了一下:“她最多还有三个月。霍家人层层看守她至最后一刻，你无论如何也没办法偷她出去。”</p>
<p>解雨臣的眼神冷下来，嘴角却还勾着笑意。他说:“屠颠，不要多管闲事。”</p>
<p>“如果我要管呢？”</p>
<p>“你会知道的。”解雨臣说。</p>
<p>他语意不明，但以自己对他的了解，这已经是最后通牒。屠颠默了一刻，忽然笑道:“谢始皇不杀之恩。”</p>
<p>他从小就用祖龙代称解雨臣，只因为对方出来平事，手段雷霆，身上有与那千古帝王如出一辙的帝王之格，同样也伴随那股隐在黑暗地脉中的病郁与固执。他看过解雨臣是如何在北京风云漩涡里无声无息定太平的。这种人，但凡要做一件事，要得到一个人，会无条件杀戮前方所有阻碍。</p>
<p>屠颠不阻他，自己向来不犯这种愚臣的错误。</p>
<p>三个月后，霍秀秀长逝。本该停灵在太平间的尸身却无故失踪，连带失踪的还有解雨臣，解家少爷连同那朵雪白病床上的玫瑰一同消失在空旷的住院大楼里，杳无音信，暴雨中一去别金匣。</p>
<p>霍外家气得跳脚，他们亟待接手本家权力，无奈不替前任家主风风光光送灵，就无法名正言顺继位，一大群人逼上办公室质问。</p>
<p>正好是一个暴风雨的天气，窗外墙爬山虎被卷出爆裂的灰绿色风浪，满室狂风雨骤。</p>
<p>屠颠在阴天底下，在一地细碎鬼影里悠然沏咖啡，抬头对他们从容一笑:“无可奉告。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】麦琪的礼物]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-mai-qi-de-li-wu/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-mai-qi-de-li-wu/">
        </link>
        <updated>2022-08-04T05:36:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“还剩六百块。”解雨臣对她说。</p>
<p>房间，一个二十平方的阴雨连绵的房间，杂物澎湃，家具有一张双人床，一个柜子，卫生间还不够干湿分离的资格。水红色的窗帘衰老到令人怀疑它的水红色究竟是否为褪色的成果。</p>
<p>蓝膜玻璃上方挂着印郭妃丽肖像的旧年月历报，蓝膜玻璃下方站着霍秀秀，她边抽烟边低空俯瞰工业城市的人民生活街道，鸡架的油腥味在空气里游曳，一条无形的污染的龙就这么过去了。她也吐出有形的污染的龙，但细薄的烟雾之龙被西北风与西北风下的滔滔三轮车尘卷走了。</p>
<p>解雨臣在她背后穿外套，对着钉死在墙面上的一张破角镜子仔细捻好袖扣。这里是一个超市兼宠物店的二楼，店主已去到海南过冬。</p>
<p>不少东北人都喜欢到海南去过冬，海南俨然变成东四省。</p>
<p>昨天的这一刻，解雨臣摸出钱包上交，有一点丧气:“还剩六百块。”</p>
<p>“还有六百块，很好了。”霍秀秀安慰他。</p>
<p>贫贱夫妻百事哀。两个人已经习惯了底层人恋爱的窘境，那种抹不开的愁苦与踌躇在陋室里盘亘。通常来讲，有钱人如果知道自己的钱终究在那里，短暂时间内决计不会为境遇忧愁，问题是他们度过的此等光阴太漫长了，她脖子上堂皇地挂着解家300亿的印章，却无合适时机变现，依旧需要在黑暗阴影里蛰伏，直等到一些千里之外的人无法翻身。</p>
<p>昨天的这一刻，他们在余晖里共枕而眠，她半张脸埋在鸳鸯枕巾中，睁开眼睛，向他透露出一种睡眠后需要爱抚的讯息，里面囊括体温和依兰花香。解雨臣也就默契地凑过来，把她捞在怀里。事后霍秀秀再度充满信心，她发言道:“我们吉普赛女人，只需要空气和爱情就能活下去。”</p>
<p>解雨臣给她脑门上敲一记:“还吉普赛人，少跟我扯有的没的。”</p>
<p>他不要她做吉普赛人，即使她主动选择流浪。</p>
<p>如今已经是第三年。三年前的那一天，解家少主和霍家未来继承人死亡的短信在中国所有城市的某个人手机里炸响。九门方寸大乱，除了布下局的那位操盘者之外，不会有人知道他们在关外的冰冷空气中再度重逢。</p>
<p>两个人在边陲镇上服装店里挑选羽绒服，顾客寥寥，他们得以共同挤在试衣室里，有过那么放松的一刻。</p>
<p>试衣间狭仄，头顶的白炽灯管两极黏绕尘絮与飞蛾尸体。解雨臣把她塞进一件男性尺码的漆黑羽绒服中，霍秀秀从里面冒出脑袋，玲珑雪白的脸，神情很得意安稳，如同一只从巢穴探出来察看她丈夫的雌鸟。关外天寒地冻，可能再北一点就到俄罗斯了，她却热气腾腾地活着，臃肿地给予自己一个拥抱。</p>
<p>崭新的尼龙气味扑上来，解雨臣生平第一次感受到私奔的荒诞浪漫感。他在那个瞬间摒弃所有多疑谨慎的习惯，依靠本能爱上她。</p>
<p>外面有一个淡金色的黄昏。他们遵循美国作息，昼伏夜出。两个人今天帮忙遛柴犬，柴犬性格非常倔强，下刀子都要出去放风。楼梯转角处有一扇分格窗，太阳最后的影子熨在墙上，提醒他们冬季来了，西方的新年要来了，然后是中国的新年要来了。解雨臣赶在所有新年之前，赶在太阳落山之前亲了她一下。</p>
<p>街道上灯光炫缦，无数彩灯如珠玉环绕。寒风里走过夜市摊，买一根冰糖葫芦两个人分食，琥珀色糖壳里困着鲜红鲜黄的果瓤，咬着冻牙，仿佛吃冰沙。</p>
<p>“你想要什么礼物？”解雨臣随口问，“马上过年了。”</p>
<p>霍秀秀怔了一下，轻声说:“我不要礼物。”</p>
<p>“新的一年到了。”解雨臣规劝。</p>
<p>狗在寒冷的夜晚忽然发疯，她来不及回复，冲过去熟极而流地擒拿狗，将其制服在沈阳大街上。她夜里狂奔，长发里滚着北方浓寒如刀的风与万华流火的光。</p>
<p>解雨臣在她身后静静站着，幸亏他们都戴了口罩，否则美人训狗也是让路人频频回首的画面。他忽然笑起来，心腔中仿佛有绒絮轻扫过去。霍家女坚韧美丽，在龟裂土壤里照例野蛮生长，实在适合做烟火红尘里的小老板娘。</p>
<p>解雨臣忽然想，一辈子这样也很好。</p>
<p>这几年他们在人海中淹流，满身崩圮尘灰，但丝毫没有因为这种事互生怨怼。霍秀秀逮住狗，转过头看了他一眼，眼神中有分明的快乐。</p>
<p>这一眼似乎持续到地老天荒。她说:“我只想和你在一起，我当初就是这么选的，从来没有后悔过。”</p>
<p>在计划的布局里，他原本想把霍秀秀留在北京，派人保护她。但她那个时候几乎是铁了心要跟着走，恨不能滴血同他盟誓。四合院里花木幽深，血从指尖坠进锈边玉兰花瓣中，惊心动魄一滴红。她说:“你去哪里我就去哪里，死了就死了，死了也没关系。”</p>
<p>暮春时太平已定。两人回京，连夜关门收拾家事，把一席风卷残云全部清算干净，生活像是又回到正轨上去了。冬夜里吃饭，解家的小客厅里架设乌木云母屏风，他们围着一只旧烧松盆烤火，听老银炭很静的裂动。霍秀秀吃红枣粥，吃到一半，解雨臣忽然取出一只漆黑丝绒盒子送她。</p>
<p>她打开，里面卧一只吕宋绿戒指，湖水一样光耀澄澈的色彩掠进眼睛里，半点油看不见。</p>
<p>“多少钱？”</p>
<p>“六百万。”解雨臣老实交代。</p>
<p>霍秀秀惊了一下，瞪着他，仿佛那数字是一个千古迷案，悬而未决，不可落地。</p>
<p>“大小姐，霍当家，解夫人，何必大惊小怪，六百万对你我而言不过洒洒水。”</p>
<p>他竭力往她身上砸钱，不停赠送贵重礼物，把她从旧年月做底层家庭主妇的窘境里剥离出来。她偶尔还活在那段日子里，愉快专注地数着零钱，小心地拢聚资本主义的碎片，颠来倒去地数，再怎么数也只有六百块。然而霍家大小姐站在黯淡的黄昏里，粲然一笑，她说:“还有六百块，太幸运了。”</p>
<p>她的皮肤是琉璃皮肤，戴彩宝实在漂亮，完全是一具雪色的展示架子。解雨臣后来在佳士得又拍下另一只祖母绿戒指，埃及王室珍藏，价值近三千万港币，是当年首饰场拍卖的最高价。主石因为太大而歪侧在一边。霍秀秀这次倒没责怪他一掷千金，她伸着五指仔细端详:“这枚可以传家。”</p>
<p>那绿色宝石在指间有细细影光流转。</p>
<p>“传家也要有人才能传。”解雨臣言语暧昧不清，其实只是像往常一样逗她。但霍秀秀闻言，转头过来与他对望，什么话都没说。</p>
<p>黑暗的车厢里，音响随机放送粤语歌，歌词唱到尾声，刚好你闯进来，手牵手出走到边境，我们的基因不必鉴证。</p>
<p>一语双关，押对了过往那些流离的光阴，也押准了以后光明的前景。霍秀秀不动声色，捉解雨臣的手抚在自己小腹上。</p>
<p>对方愣了一瞬，倏然抬眼看她，几乎是不可置信的神情。</p>
<p>“我们的基因。”霍秀秀道，“这是我送你的礼物。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】竹马行]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-zhu-ma-xing/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-zhu-ma-xing/">
        </link>
        <updated>2022-08-04T05:35:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>霍当家从锦上珠处理完事情，正好十点结束，顺道去解家蹭饭。今天北京尤其热，人在大太阳底下几乎是腾着热浪行走。她肩上披薄紫西装，底下敞出雪色乔其纱衬衫。往树荫底下一站，通身的紫，简直像细绿植株里冒出一蓬丁香。吴邪拎着碳酸饮料也偷偷过来抽烟，正巧看见她吞云吐雾，嘴里咬着青蓝色滤嘴，一边在烟线里捻掉衬衫领口的纽扣。那纽扣是三角形欧泊石，光影从树冠筛下来，在她身上流过，扣子就晶亮，海洋一样的梦境感虚浮出来。</p>
<p>他辨认出对方熟悉的侧脸和睫毛弯弧，试探喊了一声。两方打了个照面，一个嘴里咬着烟，一个手里捏着烟，双双愣住了。</p>
<p>“你怎么在这里？”霍秀秀惊恐。</p>
<p>“你怎么在这里？”吴邪惊恐。</p>
<p>“你们怎么在这里？”解雨臣从树荫后面转出来，一齐捉拿，没收打火机和烟盒。</p>
<p>大夏天喝乡茶祛火，湖南的桂东玲珑。吴邪从碗盖底下瞥了一眼对面的霍秀秀:“我还以为你一年四季都穿旗袍。”</p>
<p>霍秀秀毫不犹豫踩了他一脚，吴邪敏捷地缩回去:“哎，踩不着！”</p>
<p>两个人在桌底下攀比腿功，吴老板毕竟没有那么柔滑的功夫，被结结实实弄了两下子，叫苦连天。</p>
<p>“差不多得了。”解雨臣插进他俩的争斗中，“你就非要说那一句，哪天被她弄死了，我会帮忙埋尸。”</p>
<p>“拉偏架是吧。”吴邪不服，“我就知道小花这人不能处，你们资本家从来沆瀣一气。”</p>
<p>解雨臣和霍秀秀看着他，露出如出一辙的资本家的冷笑。</p>
<p>今年院里新养了缸荷花，底下金鱼从水深处游上来吃浮萍，有水就有无数细小蚊蝇乱飞。霍秀秀去雪柜里取香槟，路过纱窗附近果然遭遇伏击。他们霍家人的皮肤和其他人不一样，不是很喜欢太阳，有一种奇异的质感。她的皮肤在天光底下几乎是通透的，被蚊虫一咬，留下的印子极其明显，简直像一连串石榴粒滚在琉璃台面上。</p>
<p>“让你不要往那边站了。”解雨臣说她。</p>
<p>吴邪听着就怔了一下，发小语气有轻微更改，失去了正直腔调，声音轻降到明亮但细微的声阶去，那口吻——几乎是换出一种旖旎的口吻来对付她。</p>
<p>他眼看解雨臣把人拉过来，随即掏出一只纤长的驱蚊水瓶，给霍秀秀擦抹那些鼓起的小包，止痒消炎，空气里起初弥漫金银花，后来栀子花，花花世界。</p>
<p>怎么回事？资本家的花露水都他妈比平头百姓使用的高级，那瓶盖竟然是做成荷花花苞形状的芙蓉独山玉。吴邪认为世事不公平。</p>
<p>茶室里的垂挂灯是一排高低顺下去的黄铜荷叶灯，里面有薰蒸系统，徐徐喷洒沉水香雾。室内另外摆置新鲜宫灯百合，橙肉青骨地从翡翠金酒瓶里冒出来，颜色搭配得特别好，酒里生花，一看就知道是霍秀秀的手笔。</p>
<p>说起她的插花艺术，其实应该是非常传统的中国花道。霍仙姑最宠爱的孙女就是她，对她的培养完全是继承人模式。这位大小姐学技艺如同修神秘学，拿出手展示的技艺，背后是高人传授的学问，很多内里门窍闻所未闻，实在触及普通人知识盲区。</p>
<p>她的师承不知道是哪位，但光看风格也知道是心境古老的大家，有独成一派的沉静写意。吴邪上次来京，正值深秋，霍秀秀在院里打扮一只竹灰釉花觚，用枯荷叶与雪蝴蝶兰作花材，出来的成品简直像一副水墨。</p>
<p>背景是四九城秋季的天高云淡，流光掠动，整个院子仿佛被倒转回1930，故旧的老宫城有红叶落了，鸽哨声黄昏时盘亘在胡同顶空。霍当家没发现他，一个人抱着花觚往回走，花影滚在旗袍的影子里。她的眉睫里也藏匿抹不开的心事。</p>
<p>吴邪就看着她独自走过黯淡的金灰色门廊，腰身空荡荡，布料底下罩着生的幽灵。夕阳如血落照，晚风吹活牡丹印花，老电影一样的场面，她是这个永远无结局的电影的女主角，生命如一段烟，像一线水那样流过去了。</p>
<p>他在门口默默地站了片刻，转身回了杭州。</p>
<p>那是汪家覆灭的不知道第几个年份，她还在等解雨臣回家。</p>
<p>十年也算沧海桑田。如今这两人堂皇地坐在自己面前，从前那份煎熬病痛的骨肉似乎也被年月一刀一刀削减了，只剩下黏附灰尘的骨架轮廓，丝丝络络的亲密神经勾缠在那里。吴邪觉得不舒服，他的鼻腔仿佛被谁捅了一下，他正起身来，意识到茶室气味纷繁。</p>
<p>气味于他是有形的云，这里云霞满室。云霞底下，解雨臣的手指正抚过她的脖颈，那两个人之间的气氛与味道都令他陌生。</p>
<p>雨村过了一套春夏秋冬，吴邪再次来北京是接到解雨臣急电，已经是可以拜年的日子了。</p>
<p>他匆匆来京，辗转到解家。院里冬雪清明，老梅枝发了新花。解雨臣气定神闲坐在白石桌椅里，伸手递给他一个墨绿信封，上面有银色暗纹丝带缠绕。</p>
<p>吴邪莫名其妙:“这里面是什么？”</p>
<p>“胎儿性别。”解雨臣说，“医生给的。我们不想知道，所以交给你这个干爹保管。等孩子出生前要搞一次性别揭秘会，需要你出场。”</p>
<p>吴邪看着他，一时间仿佛遭遇晴天霹雳，久久说不出话，良久才问道:“你把谁肚子搞大了？”</p>
<p>“你觉得呢？”解雨臣似笑非笑地看着他:“再有几个月都快生了。”</p>
<p>霍秀秀从屋里出来，从银狐皮裘里挺出一个玲珑圆润的弧度。孕期激素只让胸胖了点，但其他地方的曲线就像定住了。如果忽略肚子，整个人的身段简直工整流丽如一只大提琴。</p>
<p>“又戒烟又戒酒，恨死我了。”她笑着抱怨，但周身流露出来的蜜意是挡不住的。解雨臣轻轻地摩了一下她的手，眼神很柔情。两人虚虚十指相扣，显出指间两枚素圈亮银对戒，细微之处有一丝斑驳的金。那戒指有匠心，银包金，戴的年月愈久，等银子颓去，里面粲然的黄金才能现世。日复一日的相爱与厮磨才能至臻。</p>
<p>世界上有那么多人，一天发生那么多事，他们在被遗忘的那些时间里继续故事。即使这宇宙只算造物主的戏台，也能在台后的灯影里相爱。</p>
<p>吴邪后来找机会偷偷拆了信封，看到梁湾的笔迹。医生写字向来龙飞凤舞，梁湾也不例外，那有消毒水气味的信纸上手笔潇洒地题了四个字:“喜得千金。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】反转玫瑰]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-fan-zhuan-mei-gui/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-fan-zhuan-mei-gui/">
        </link>
        <updated>2022-08-04T05:34:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>霍秀秀仰躺在地毯上吃葡萄，裙摆塌下去，流成湖泊。葡萄是白玉葡萄，裙摆是细青杭绸。她咬葡萄像咬玉，流丽地把皮吐在盘子里，一盘玲珑的玉蜕。</p>
<p>穿夜礼服出逃，真是好会挑时机，把他一个人撂在酒会上苦等。解雨臣一身狼狈雨水，头发丝里都有雨气蒸腾，倚在门框上抱着臂湿淋淋地看她。远处廊檐底下有风铃撞动，晚风在蛛丝一样的细雨里迭过来。本来就稀薄可怜的阴云怒火在望向她的那一刻忽然消散了。</p>
<p>他试探性叩了下门，霍秀秀动作停顿片刻，迅速爬起来整理仪容。袖山到胸口那一圈抛得如同抓皱一大蓬棉纸。两个人面面相觑。她套在礼服之中，如此妍丽水清的一个大小姐，腰身曲线工整，像水果棉花糖里那截雪白奶油芯。</p>
<p>“也不是不聪明，下雨了知道往家跑。”解雨臣揶揄她，走过去捡那本丢下来的书，漆黑函套就拆在高跟鞋边上。</p>
<p>台版书装帧精良，竖版繁体的印刷字纤长地揉到人眼睛里。霍秀秀看书不端庄，随手摸东西当书签用，他从里面夹出一枚年份不清的鸡爪槭叶子，植物的枯槁气味袭来，不知道枯槁来源是死亡的书页还是死亡的鸡爪槭。</p>
<p>标记的那一页十分香艳。解雨臣蹲在那里拜读完毕，短暂沉默了。</p>
<p>“你整天都在看些什么东西？”</p>
<p>“金碧辉野史。她和末代皇后谈恋爱，有一点浪漫的。”</p>
<p>霍秀秀雀跃，喂他吃了个葡萄，“我在你藏书阁里顺的，你要说我没品味就是说你自己。”</p>
<p>“我可什么都没讲，你先心虚。”解雨臣点她额头惩戒。霍秀秀满不在乎的神气，在他这里整个人十分放纵自然，歪倚在沙发座上，透明肩带吊滞半肩，解雨臣抬手帮她抹进袖子里去了。</p>
<p>他道：“仙姑四处找你。知道你在我这里，她又要骂你了。”</p>
<p>“都已经过定了，我夫家来都不能来了？”霍秀秀语气很玩笑:“要不你在这里把我睡了，省得日长梦多。我奶奶向来拿你没有办法。”</p>
<p>她眨眼时颤亮，仿佛有星光筛进瞳孔里，原来是睫毛尖扫了一层玫瑰金砂，大概拆面网时不慎粘上去的，意外地生动美丽。解雨臣定定地看着她，说道:“一句话重复两遍我就会当真。”</p>
<p>解霍联姻，前些日子刚过了定，交还他金红合凤文契，纸面上用一种很牢固的特殊古法墨誊抄她与解雨臣的八字。墨水制作工艺类似八宝印泥。因此在天光底下一过，就干了，几百年不褪色。</p>
<p>可人的一生都难求一个百年，只有那一刻的鸳誓能够流芳。</p>
<p>他求婚求得很古老。霍仙姑那边一放出点可以定亲的风声，他这边就带着聘礼上门。霍仙姑年岁已高，早就开始着手安排身后事，给孙女找一个强有力的靠山才能保她在自己百年后立足。解雨臣是九门人看着长大的，又有翻覆棋局的手段，无疑是最好的孙婿选。况且两人青梅竹马，往酒宴上一带，谁都得夸一句登对。</p>
<p>小解总属意霍家女，其他有想法的也就知难而退了。临走的时候，花园里有一个琥珀色的黄昏。大小姐整个下午不见人影，这刻终于能在游廊里逮住她。霍秀秀正专注地给一枝重瓣荷花开花，目不斜视，但手上动作有轻微颤意，明显心中波澜滔天。</p>
<p>解雨臣怎么看不出来，笑着敲了一下她额头:“你奶奶答应了。”</p>
<p>霍秀秀愣了一下，抬头看他:“真的这么顺利？”</p>
<p>“顺利到仿佛做梦。我还以为她最少要刁难我一回合。”</p>
<p>她立即就把花一丢，从无数滴绿植株森林与南路红子清娇声气里攀起来拥抱他。</p>
<p>并非无爱联姻。他们少年时期就开始眉来眼去了，冬天有雪的傍晚，天黑得特别早，解雨臣行车载她出三环到城郊去吃农家菜，飞驰在黑暗与无数车声里。从挡风玻璃望出去，朦胧的澄金色光影落在车前盖上，天地间只剩下北京。霍秀秀坐在副驾驶，依着车窗和他有一句没一句聊天。与爱人相处精力都富裕，她在那个独属于自己的副驾驶座上，喝热巧克力，吃整盒掼奶油，与解雨臣分享多余的杏仁油护手霜。那么多年都只有他们俩在一起，严丝合缝的感情，如何再能往其他追求者身上投注芳心。</p>
<p>两个人都没有回宴会上去的意愿，从冰桶里开一瓶香槟共同饮用，坐在地毯上找电影看。背投里放电影，斯嘉丽正扯下天鹅绒窗帘布做礼服，衣履煌然地去找情人借钱。霍秀秀在娱乐项目上向来十分专心，荧幕里亚特兰大的光阴淌出来，流经她的脚踝，到小腿，到腰腹，汇进绸缎褶皱的河流。她与百年前的女主角有相同的美丽和独门的固执天赋。</p>
<p>“我给你准备了一个惊喜。”解雨臣忽然说，“本来打算等你入驻家宅那天再捧出来，只是今天时机太好，我等不及了。”</p>
<p>霍秀秀在昏暗的光影里扭过头来，很狡黠地一笑:“珠宝以及绫罗绸缎对我来说不算惊喜。”</p>
<p>“我早知道，因此比那要优越很多。”</p>
<p>“真的？”她双瞳明亮，狐狸美貌又显灵了。</p>
<p>“真的，你闭上眼睛，倒数三个数。”解雨臣不着痕迹地把手伸到沙发底下，那里有个不易觉察的机括。</p>
<p>霍秀秀果真照做。</p>
<p>他摁下开关的那刻，整个天花板瞬间翻转，玫瑰花瓣瞬间簌簌而下，满室馥郁到几乎叫人停止呼吸，让人想起神降节的万神殿，穹顶的巨大光影如流金倾泄，上万玫瑰在其中漂浮，美如神话场景。</p>
<p>无穷无尽的花海纷扬，宛如美神降临。霍秀秀坠落其中，喃喃道:“埃拉加巴卢斯的玫瑰。”</p>
<p>她以前同解雨臣讲过那个杜撰的罗马故事，带着血腥味的浪漫屠杀。俊美的君王群宴大臣，极乐时反转天花板，让玫瑰压死了所有宾客。自己当时非常艳羡，明知是杜撰野史，玫瑰根本压不死人，但依旧想看看那辉煌到千古留名的场景。</p>
<p>所以他记住了。所以他特意改造这一处，夹层里塞满保鲜英国玫瑰，作为新婚的礼物。</p>
<p>“是你的玫瑰。”解雨臣说。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】她来到卡佩罗街]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-ta-lai-dao-qia-pei-luo-jie/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-ta-lai-dao-qia-pei-luo-jie/">
        </link>
        <updated>2022-07-23T09:31:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>意大利婚旅，两个人夜宿维罗纳百年公寓，据说大公曾在此寓所下榻过。整个房间里洋溢着干净橙花香气。紫红丝绒墙面嵌着洁白护墙板，壁炉防火屏风里可以端出大部头英文小说和哲学书，是房主的巧妙玩笑——这东西当柴烧了也罢。</p>
<p>清晨的时候，松木留声机里播送普契尼，蝴蝶夫人。霍秀秀以为他还没醒，独自在露台前伴着音乐跳舞。解雨臣从浴室出来，看她踩在地毯里轻盈跃动，踢到地毯花纹逆乱，似乎有十足的活力预备释放。</p>
<p>意大利的天幕是明脆的玻璃天，白纱窗帘吹起，外面煦光清晰地洒进窗，在云母地板上拉出美丽澄金光带。她有一个伸向半空的手部动作，脖颈和手臂都立即被晕上一层金绒，柔美到如同神迹降临，指的那个方向，远处正巧有鸽子群体扑扇翅膀，巨大羽翼振动声掠过教堂尖顶，一切配合得恰到好处，简直像电影。</p>
<p>霍秀秀借着壁炉上一面古中国镜拾掇化妆，随手往周身喷一泵香水。香水是在佛罗伦萨的药房里调制的，调香师亲手为她调配翡冷翠之香，馥郁古老的异国气息，似乎有百朵郁金香齐齐绽放。</p>
<p>她防晒霜挤得太多，喊解雨臣帮忙匀点，结果对方毫不客气地弯下腰贴过来，把她脸上那部分也蹭走了。两个人脸贴脸，挤在同一张镜子里，容貌如此美丽登对的夫妻，脸上却一片狼藉。</p>
<p>霍秀秀瞪着他，又气又笑，简直无话可说。</p>
<p>维罗纳是晴朗城市，游客也鲜活愉快。香草广场上喷泉大放，有本地街头艺人拉小提琴，悠扬乐声吸引路人驻足。</p>
<p>霍秀秀偎着露台倾听，忽然忍俊不禁，指给他看:“黑瞎子卖艺。”</p>
<p>解雨臣被她的俏皮情绪感染，也忍不住微笑。</p>
<p>他们昨天还在威尼斯游荡，那地方潮湿稀脏，狭窄逼仄，运河结成交通网，像没落下沉的贵族。灰蒙蒙烟紫天空，只有一束细弱太阳光照着轻尘堕进河中，很快被桨荡散。穿过叹息桥时，突如其来的一场雨，两个人坐在漆黑的贡多拉尖舟上，周身轻轻随水流迭荡。谁都没有说话。</p>
<p>情人不宜在叹息桥下叹息。但想起那个古老的故事，沉默无言的是嘴巴，心事却震耳欲聋。</p>
<p>这浪漫古都最著名的景点其实只是一个中世纪的小庭院，卡佩罗街21号，高墙深院，墙上覆满常青藤，密密麻麻贴满留言纸条。</p>
<p>朱丽叶的铜像静静立在庭里，早就因为游客的触碰和年月剥落漆体，她注视无数来往的情侣夫妻。那些热恋或者早已经迈入婚姻的男女，慕名而来，在罗密欧与朱丽叶幽会的阳台上合影，祈祷被真爱庇佑。</p>
<p>他们进去的时候，恰好是游客最稀少的时刻。解雨臣在黄昏中举出相机拍她。夕阳如血落照，晚风掀动她的发丝和衣角，霍秀秀看着朱丽叶的铜像，忽然一下笑了，美到惊动人心。东方女郎站在那里，伸手牵住了殉情故事里的女主角，似乎牵住了千百年的光阴。</p>
<p>“我之前来过这里。”霍秀秀忽然扭头对他说:“我当时就是在这里。”</p>
<p>解雨臣放下相机看着她，一瞬间恍神。</p>
<p>两个人结婚前曾有过一次暴烈的分手，把从入沙海局开始，一切腐败的积怨全部呛了出来。大雨停电夜，解家四合院的回廊下，她神色平静地拆掉一只蓝宝石耳坠丢在莲池里，惊动睡眠中的鱼群。她转身走了。</p>
<p>北京在冷雨中绚烂，无尽的霓虹光影淋漓进潮湿的地心。解雨臣从四合院追出来，眼看外面铺开灯火黯淡的长路。他记得霍秀秀那天穿的丝绸晚装，一种自然海水的颜色，仿佛是深蓝大洋托着她升起。她在那种不够清洁的雨夜中奔跑，下摆被拖黑，如同海面上洇着一段乌云的影子。霍秀秀上车，最后回头看了他一眼，像人鱼铭记陆地的最后一眼，接着头也不回埋进永恒的波涛之中。</p>
<p>解雨臣就还是感觉她的一半仍然留在回廊里，留在一只缂丝灯笼下，留在情绪战争未爆发前，她的睫毛和吐息扫过自己的脸，像一个童话的结尾，像一个崭新故事的开头。</p>
<p>那之后两人很久没联系，他听说她坐飞机去国外，却不知道她去哪个国度，哪个城市。本来以为能在生意场或者宴会中偶遇，能顺利成章找机会挽回。结果后来两人关系破冰却是在床上。</p>
<p>也是一个北京大雨夜，霍秀秀从九门酒会里下来，高跟鞋敲在雨洼里。她夜里来睡他，伸手敲开四合院的大门。</p>
<p>还是那一眼，她从睫毛底下抬起那一眼，沉静无望的眼神。她在清醒无望地爱人。</p>
<p>五点钟她就起身离开了，把一支油画牡丹摆在枕边。那种花的样貌清净，薄脆舒张似纸，然而有股不与之相称的粉腻馨息，正如她昨夜皮肤上的酒味与薄薄烟气。</p>
<p>这次他还是追出去了，回廊里遗留无花果香水的淡淡气味。他以为这次又会错失，结果霍秀秀没有走，她就坐在石塘边上抽烟，转过头来，肩上披一层清凉的天光。她在这种光里寂寞。</p>
<p>“我独自在这里许下过愿望。求朱丽叶圆我的梦。”霍秀秀看着他，眉睫底下有一些抹不开的柔意，“还好我们在一起了。不然我故地巡游再来拜见朱丽叶，恐怕要怨怼终生。”</p>
<p>原来当初是在这里。不在翡冷翠也不在威尼斯，在这里。</p>
<p>她还是心软，她就是心软。不像自己，沙海那几年，一去别金匣。</p>
<p>“还好我们在一起了。”解雨臣重复，“还好我们在一起了。”</p>
<p>浓银月光里对着铜像孤独祈愿的异国少女，他光想着那些画面就难受到窒息。没有陪她度过的那些日夜，维罗纳的一夜，黄昏飞到半夜，半夜飞到天明。</p>
<p>霍秀秀知道他的眼神。她没有出声，只是虔诚地轻吻了他的脸，在朱丽叶的铜像之前。</p>
<p>即使撕破脸也因旧情不舍再见。</p>
<p>她来到卡佩罗街，为厮守你向朱丽叶发愿。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】星洲]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-xing-zhou/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-xing-zhou/">
        </link>
        <updated>2022-07-23T09:30:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>解雨臣解决完教堂风水案，从俄罗斯回来，带了一件俄国银狐皮裘给霍当家做礼物，枪毛尖上刚刚好一层白，配菱格编织妃色腰带，实在非常适应北京下冬雪的日子。结果飞机落地，他才知道霍秀秀紧急出差，去到新加坡处理香料业务。</p>
<p>她打通南洋渠道，把霍家产业真正拓到天南海北。</p>
<p>从前霍秀秀同吴邪开玩笑讲，霍家女人向来美又精明，男孩子美却愚笨。这话倒果真是应验，她当起家来有条不紊，样样出色，百年后大抵会成为被子孙后代逢年过节恭敬祈拜的对象。</p>
<p>新加坡别名叫星洲，极绮丽的别称。南亚与国内无时差，赤道的冬天再如何厉害，最多也只富裕一场冷雨。两人冬夜里开着视频聊天，四九城深雪夜静，绿梅花在院中无声无息地落了。南国别墅里，陆风温热，棕榈树生长通天。霍秀秀披着一件丁香紫西装外套，就着佛手上的蜡烛借火抽烟，一支细细沙龙烟。她刚从生意场下来，面前摆了碗粉白汤圆作夜宵，吃得也很潦草，动了两三口就丢在桌上冷掉了。</p>
<p>解雨臣从屏幕里看见她烟不离手，就道:“我不在你就放纵，少抽一点。”</p>
<p>“薄荷呢，很健康的。”霍秀秀不以为意，向解雨臣雀跃分享生活见闻:“星洲的汤圆奇妙，有植物香气。他们的斑斓咖椰酱，过于浓炼的一种甜。”</p>
<p>紫西装十分挑人，但霍秀秀肌肤与雪等色，热烈天光下近似琉璃，衣装更衬出这张皮子的美丽。解雨臣认真听她讲话，实际却在细心观察她微表情。霍秀秀偏头吐出细薄烟雾，脸容沉静。星洲别墅的投屏老旧，有粗微粒底片质感，反映到她身上来，就流露出一种青灰色的哀愁，这感觉每次都能让解雨臣精确捕捉到。</p>
<p>“你工作不顺利。”他下了诊断，“外家那些人拥兵自重，今天有见血么。”</p>
<p>“又不是帝王家，哪里来的兵。”霍秀秀被他说得快乐，语气也轻松起来，“确实见血，埋尸就埋了三个多小时——不过埋的不是我的人。”</p>
<p>“哦，你看来工作愉快。”</p>
<p>“我确实工作愉快。”</p>
<p>解雨臣静静地看着她:“不要我帮忙？”</p>
<p>“解老板，这里是锦上珠。”霍秀秀眉眼有笑意，“这么多年劳你费心。”</p>
<p>她表示自己应付得来。但事实真也是一种玩笑，结局大差不差。她和主事人在私人茶庄里对谈，二楼安静，刷下百叶窗，流水茶桌上擎出完整微缩黑石森林，俨然是未开席的曲水流觞。双方言语暗战，剑戟交错，但天井底下早就开打，场面堪比热带版青叶屋之战，只不过刀光剑影的是她从北京带来的好手。大家拉掉电闸在黑暗中茬架，阴沉大厅里，北京霍家身手捷灵的姑娘用手指虎一瞬割断帷幕拉绳，把人用刀尖逼进池子里。在这场内斗的最后，一只冰裂纹蓝瓷瓶被从桌面上扫落下去，跌碎满地鲜水和一蓬红肉青骨的剑兰花。</p>
<p>霍秀秀看了眼时间，摆在茶盘上的一只香漏火钟，更香线摇摇欲坠，已经过去了半个小时。她悠然起身，对着脸色大变的外家少主轻轻鞠了一个胜利者的躬。</p>
<p>狮岛之旅在她的高跟鞋敲在古黄色椰子木楼梯上的那一刻结束。赤道没有冬天，霍秀秀走到外面接受炽热阳光，街道上大芭蕉正肆无忌惮地开花，鲜红嫩黄，清澈花香。远处食阁飘来肉骨茶味道。</p>
<p>她简单同解雨臣讲述过程，因为对面是他，免不了真心吐露一些细节。那边仔细倾听，解雨臣在一片昏暗灯光里看着电子成像的她的脸，忽然想起玻璃展柜里的瓷仕女俑，人与人像，竟有如出一辙的木石之眼。</p>
<p>霍秀秀提起自己从华人手里分一杯羹的产业，星洲沉。星洲从前是世界香料口岸，最大沉香集散地。她详尽叙述各地沉香特色，安汶清畅，东马凉苦，打拉干甜净，做好十足科普，说到嘴巴发干。</p>
<p>再由解雨臣提起俄罗斯。他不喜欢俄罗斯的冬天。他讲自己同黑瞎子一道辗转到东京调查，机翼上的黑雾，风水大案，北国的白化病通灵者，情节曲折引人入胜，霍秀秀听得默然。她的烟也在故事的哪个桥段里拧灭，随手折断进黑漆烟灰缸。那似乎是日本的莳绘烟灰缸，上面金粉饰出一簇海棠。</p>
<p>解雨臣是恐怖故事天才。她包机回国，飞机路过云层，手下都在快乐地拍摄火烧云发朋友圈，她却谨慎监控飞机翅膀的影子，痛苦疲惫不已。</p>
<p>回到北京，仍旧是干冷大雪夜，深夜京城鹅毛大雪，明天大概有整个院子的梅花可看。她从登机桥上下来，抖抖索索，简直有一瞬间的水土不服。南国温暖潮湿，热情火烈，令人流连不舍。北京的气温命令任何人卑躬屈膝。</p>
<p>漆黑天幕底下，北京在万华流火的灯光中安静运作着。机场永不缺乏满身灰土疲惫赶路的人。只是她落了地，要归家了。</p>
<p>解家的车停在不远的地方，解雨臣正站在大雪里，一身漆黑大衣，修长，挺拔。他从伞底下同她对望刹那，天地间似乎只有他和她，一切都凝结在此刻。</p>
<p>解雨臣抖开皮裘替她穿上，翻领束腰的大衣，她被臃肿地裹在里面，依旧温暖漂亮。两个人一起往回走，路灯在雪中撒下清白的光线。</p>
<p>他手里还抱了一束银莲花。银莲花在洁白雪梨纸中静静睡眠。蓝紫色诡魅花色，底下扎起花束的同色丝带在雪中飘摇，愈发像水母的触手。银莲花幽幻，正如陆地上的水母。</p>
<p>“有风吹过的地方就有银莲花。”霍秀秀念出花语，“你是责怪我像风一样天南海北的刮去了。”</p>
<p>“那风总是刮不回北京来。只能旁敲侧击，望你留心。”解雨臣和她抵了下额头，看着她笑了，“我也祈祷我能留住风。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【花秀】银河]]></title>
        <id>https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-yin-he/</id>
        <link href="https://MyAbricotine.github.io/post/hua-xiu-yin-he/">
        </link>
        <updated>2022-07-23T09:30:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>年轻的时候由于太年轻，能记得每一场雨前的天气。霍秀秀现在记不得了。你要说记忆，记忆就是庭院里的缂丝灯笼，一个面转到另一个更玲珑的面。观众眼花缭乱，只能背出最光华的瞬间。于是她理所当然死在一个标志的时代里——大家流失的不仅是记忆，还有她的胶原蛋白。</p>
<p>现在霍秀秀拥有凹瘦的手指，在夜晚的空气里伸出来，几近白骨森森，用一圈堂皇的珠宝甲油滚着边来勉强托举气色。但那是三十多岁交瘁女人特有的手指，更改不掉的特征。她的眼睛也是给春雪压住的，不受宠的眼睛。敏感聪灵的人物来解家花厅里喝茶，第一眼就辨认出解太脸上的美与不安定，绝对是后期病出来的。有的人于是在心里大骇：伯莎梅森已经在疯！</p>
<p>青春过去了，霍秀秀竟然更有理由肆无忌惮发神经病，像发飙的沸腾滚水随机随时迸溅到无辜路人身上。</p>
<p>她可怜的老公大概需得独自消化她的精神状态。</p>
<p>大家说，怀抱不善的心思提前哀悼解雨臣，不知他何时会幡然醒悟，等待真正女主人公的爱情。</p>
<p>他们全然不去想阁楼上的疯女人发疯的迷因，那最后一根稻草被豁断的痕迹是否来自他们家族的刀。他们从来不想。欺压惯别人的人，恨的力量总是很富余霸道的，上城女人可以抽出一百个理由恨女人，上城男人要装大度，显在面上的只有十个，他们额外的那一百个出生时就溶在骨血里了。万事万物上都可以无来源地恨她，恨她是社会的天赋。</p>
<p>解雨臣遭到流言逼宫，丝毫不为所动，仍旧在他看起来凄苦的婚姻生涯中行路，当一个扼杀所有简爱出现可能性的罗切斯特。</p>
<p>他似乎下了某种一定要把对方绑定在人前的决心，非要形成固定搭配。两个人执着地双双出席夜宴。解雨臣剔除粉色危机，他身材颀长，搭配漆黑夜礼服，底下是薄呢马甲，帖一件白衬衫，完全老派绅士装束。霍当家并在他身边，宽身长袖旗袍，举手投足会掠出一些滴翠般的古陈首饰。夫妻俩越活越回去，活到1920年之前，攒着一股预备将解九与霍仙姑魂灵穿在身上的劲。生意会当变装秀舞场，大家看着都胆寒。</p>
<p>挑刺的人说话爱带委婉的省略号。他们权当这桩婚姻是一方怜悯另一方的家族，或者一个人大发慈悲收留另一个，他们交谈，故意用家常口气来剐:“感觉霍老板蛮奇怪，这衣着就算十几年前……”</p>
<p>“十几年前？”解雨臣代答，“我夫人十几年前，穿漆皮鞋堆纱袜，裙子至膝盖，笑的时候放纵，哭的时候大声。我倒希望现在是十几年前。十几年前可以在长沙只手遮天，而且连你们都不用遇见。”</p>
<p>对方呐呐逃走。</p>
<p>他的话不留情面，直挫到心腔里，连带其他流言也挫进心腔里。霍秀秀烦躁，之后用尼古丁稀释流言。</p>
<p>霍秀秀，还是解太，或者霍当家，或者伯莎梅森，哪个身份都行，反正阻止不了她抽烟。霍秀秀在院子里抽沙龙烟，吹出归属上世纪的崭新薄荷烟气，用夏季的意象来喂寒寒的秋天。外面已至一个深秋。</p>
<p>“众口铄金。”她把烟圈吐到鱼池里，水面底下是极净世界，那些鱼比她倨傲，不容侵犯地游开了。</p>
<p>“你不考虑离婚？”</p>
<p>解雨臣在背后替她梳头发，钳断了一截。庭院里扑簌叶落。他认真看了看头发，忽然笑着说:“你想都别想。”</p>
<p>她和解雨臣有一种特殊的拉扯来维持长久婚姻，不关任何利益考量。发生地就在这种天气，这种天气最恰当的。两个人有一年共同困在这种天气里。清冷大雨降临，周身起地雾，那种时候最适宜去冰凉地爱对方一个瞬间。</p>
<p>但我们早就说过——年轻是年轻的时候。年轻有个契机就能爱恋。现在真到了那种情景内，他们大概要复杂更多，又有蛛丝一样纤薄黏腻的怨怼与恨要吐诉。我不明白你为什么要娶我，你在可怜什么，装模作样什么？我不可怜你。我恨你。我爱你。我不爱你！我爱你，我爱你。</p>
<p>解雨臣说:“你想都别想。”他的笑忽然之间起变化，不是那么善意的。但之后贴着额头，贴着鼻尖，贴着嘴唇在北京的夜里接吻，身体与心脏都温暖到可以特地忘记试探别离的瞬间。</p>
<p>这一章揭过去，霍秀秀在吐息的间隙里发誓。我爱你，干脆明爽的真心实意。在日复一日的精气消耗中，已不知谁病到更重。解雨臣也快速消减掉恶的神经。北京晚上干冷，他捧她回屋里去了。结鸳盟十年，捧她仍如捧一颗明珠。当年的大雨成功做媒了一次，他那时候妥协了，这次该换她让步。</p>
<p>霍当家仿佛被潮水溺走了。她的起居如此妥帖稳当，完全被解雨臣控制住，就像朔望时潮水固定生息……就好像她真的在潮水中生活，从此生活得安静，像幽灵一般。幽灵之所以成为幽灵，大抵是含恨或者未尽的执念所缚。她是无烦忧的生的幽灵。</p>
<p>可解家大宅足够空寂，即使把那点健康或者不健康的情感悉数交出去，生命还是入不敷出。许多的沉沉的夜晚，两人也会静默无言。</p>
<p>偶尔也有烦忧的时候。从锦上珠处理事务回来，穿梭过无尽的浓银色的长夜回家。她在黑暗的客厅里脱掉旗袍，一手甩往露台上。旗袍是双宫料子，在月亮底下频繁变幻光路，流成一条罗愁绮恨的银河。</p>
<p>解雨臣在卧室守灯，听见动静就下楼，看见高跟鞋摔在地毯上。她只穿着内衣躺在地板上抽烟，无声无息，疲倦到像死过一回。那烟嘴仿佛是外接的血液管道，蔓生下去与肺接壤，吐出去的不仅是烟气，还在暗中消耗元神。</p>
<p>他给这联想惊到了，感觉自己马上要失去她，十分脆弱。</p>
<p>他过去陪着躺下。</p>
<p>阴影撇过来，阴影是一方斜切的面网形状，菱花窗棂外有风，风里有花树的影子。</p>
<p>两个人躺在地板上，谁都没有动。人造灯光投坠璀璨光带，月亮单薄地刷在其中，显现不出它的自然高贵。一千年前的月亮大概也不会比这更亮。一千年前神州太荒凉，人均的月光大概能有一室。现代测量换算新单位，她和解雨臣再富裕，也只能分到两平方。</p>
<p>解雨臣叹息:“明天又是新的一天。”一种轻俏的安慰。</p>
<p>两平方的月光也够了。情人如果够甜腻，挤在两平方的月光里仍不嫌拥挤。他们常有这种不守规矩的时刻，在冰凉的地板上相拥沉睡到天明。</p>
<p>“明天又是新的一天。”霍秀秀说。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>